<resources>
    <string name="app_name">HealthCare</string>


    <!--Button text-->
    <string name="button1">ব্যাথা</string>
    <string name="button2">রোগ</string>
    <string name="button3">সমস্যা</string>
    <string name="button4">ছোটখাটো রোগ</string>
    <string name="button5">মানসিক সমস্যা </string>
    <string name="button6">টিপস</string>


    <!-- ব্যাথা Button text-->
    <string name="Pain_headAtack">মাথা ব্যথা</string>
    <string name="Pain_Teeth">দাঁতে ব্যথাা</string>
    <string name="Pain_Chest">বুকে ব্যথা</string>
    <string name="Pain_Back">কোমর ব্যথা/ ব্যাক পেইন</string>
    <string name="Pain_Artharitis">আরথ্রাইটিস ব্যথা</string>
    <string name="Pain_Body"> শরীর ব্যথা</string>
    <string name="Pain_GirlsPeriod">মেয়েদের পিরিয়ডের দির্ঘমেয়াদী ব্যথা</string>
    <string name="Pain_Migrane">মাইগ্রেন</string>
    <string name="Pain_Battt">বাতের ব্যথা</string>


    <!-- Deseases Button Text-->
    <string name="Des1">গ্যাস্ট্রিক, আলসার</string>
    <string name="Des2">বদহজম</string>
    <string name="Des3">কোষ্ঠকাঠিন্য</string>
    <string name="Des4">অ্যাপেনডিসাইটিস</string>
    <string name="Des5">চর্মরোগ: এলার্জি, ফোড়া, পক্স, চুলকানি</string>
    <string name="Des6">ডাইবেটিস</string>
    <string name="Des7">স্টোক ও হার্টএট্যাক</string>
    <string name="Des8">ব্লাডপ্রেসার</string>
    <string name="Des9">পাইলস</string>
    <string name="Des10">স্তন ক্যান্সার</string>
    <string name="Des11">কিডনী</string>
    <string name="Des12">শ্বাসকষ্ট</string>
    <string name="Des13">ডায়েরিয়া</string>
    <string name="Des14">ব্লাড ক্যান্সার</string>
    <string name="Des15">আমাশয়</string>
    <string name="Des16">যক্ষ্মা</string>
    <string name="Des17">হাঁপানি</string>
    <string name="Des18">গনেরিয়া</string>
    <string name="Des19">টাক সমস্যা</string>
    <string name="Des20">নাকের ভেতর পলিপাস</string>

    <!-- Problems Button Text-->

    <string name="Prb1">অনিদ্রা</string>
    <string name="Prb2">চুল পড়া</string>
    <string name="Prb3">ক্লান্তি</string>
    <string name="Prb4">অলসতা</string>
    <string name="Prb5">ব্রনের সমস্যা</string>
    <string name="Prb6">ছেলেদের হস্তমৈথুনের সমস্যা</string>
    <string name="Prb7">বিষণ্ণতা/ডিপ্রেশন</string>
    <string name="Prb8">মেয়েদের ঋতুস্রাবের সমস্যা</string>
    <string name="Prb9">দ্রুত বীর্যপাত</string>
    <string name="Prb10">মেয়েদের মাসিকের সমস্যা</string>
    <string name="Prb11">স্বরনশক্তি কমে যাওয়া</string>
    <string name="Prb12">স্বাস্থ্যহীনতা</string>
    <string name="Prb13">ভুঁড়ি</string>


    <!-- MinorProblems Button Text-->

    <string name="MinorPr1">টনসিল</string>
    <string name="MinorPr2">পিত্তথলির পাথর</string>
    <string name="MinorPr3">ঘামাচি</string>
    <string name="MinorPr4">চোখের নিচে কালি</string>
    <string name="MinorPr5">টাইফয়েড </string>
    <string name="MinorPr6">হার্নিয়া</string>


    <string name="TextHeadattack">মাথা ব্যথা হয়নি এমন লোক খুঁজে পাওয়া যাবেনা। যারা এই রোগের নিয়মিত রোগী কেবল তারাই জানে এর যন্ত্রণা কতটা! তবে এক একজনের মাথা ব্যথা এক এক রকম। কারো মাথা জুড়ে ব্যথা, কারো একপাশে এবং কারো মাথার মধ্যেভাগে ব্যথা হয়। উৎপত্তি অনুসারে ব্যথার ধরণ আলাদা আলাদা হয়।\n\n
<b> মাইগ্রেন:</b>\n
        মাইগ্রেনের ব্যথা মাথার একদিক থেকে শুরু হয় এরপর সাড়া মাথায় ছড়িয়ে পড়ে। এই রোগের প্রচুর রোগী আছে। তিব্র ব্যথা একবার শুরু হলে অনেকেই পাগলের মত আচরণ শুরু করে। ব্যথা শুরু হলে বমি বমি ভাব বা বমি হয়। মস্কিস্কের বহিরাবরণে যে ধমনিগুলো আছে, সেগুলো ব্যথার শুরুতে স্ফীত হয়ে যায়। মাইগ্রেনের ব্যথা নিয়ে অনেক গবেষণা হলেও এখনো এর কোন চিকিৎসা ও ওষুধ আবিষ্কার হয়নি। চিকিৎসকের পরামর্শ অনুযায়ী পেইন কিলারই এর একমাত্র উপায়।\n\n
<b>যেসব খাবার মাইগ্রেনের সমস্যা প্রতিরোধ করতে পারেঃ</b>\n

●	বিট, তিল ও আটা ইত্যাদিতে প্রচুর পরিমাণে ক্যালসিয়াম রয়েছে। ক্যালসিয়াম ও ভিটামিন ডি মাইগ্রেনের ব্যথা প্রতিরোধে সাহায্য করে।\n
●	সবুজ, হলুদ ও কমলা রঙয়ের খাবার নিয়মিত খাওয়ার ফলে এই ব্যথা হওয়ার সম্ভাবনা কম থাকে।\n
●	খেজুর, ডুমুর বিশেষ করে ফল এই ব্যথার উপশম করে।\n
●	ম্যাগনেসিয়ামসমৃদ্ধ খাবার, যেমন ঢেঁকি ছাঁটা চাল, আলু ও বার্লি মাইগ্রেন প্রতিরোধে কাজ করে।\n
●	আদার টুকরো এই সমস্যা সমাধানে কাজ করে।\n
●	অর্ধেক লেবুর রসের সাথে পরিমাণ মত হিমালয় সল্ট মিশিয়ে খেতে পারেন।\n
●	দারুচিনি হতে পারে মাইগ্রেনের ব্যথা উপশমের উপায়। জলের সাথে দারুচিনি গুড়ো মিশিয়ে কপালে মেখে নিন। আধা ঘণ্টা হালকা গরম জলে ধুয়ে নিন। এতে মাইগ্রেনের ব্যথা অনেকটা কমে যাবে।\n
●	অত্যাধিক আলো এড়িয়ে চলুন। অত্যাধিক আলো মাইগ্রেনের কারণ হতে পারে।\n
●	ব্যথা শুরু হবে এমনটা অনুভব হলে সামান্য পরিমাণে ক্যাফাইন গ্রহন করতে পারেন। সামান্য ক্যাফাইন আপনাকে মাইগ্রেনের অস্বস্তি থেকে মুক্তি দিতে পারে।\n
●	মাইগ্রেনের ব্যথা উপশমের অন্যতম একটি উপায় হল ম্যসাজ। ব্যথা শুরু হওয়ার উপক্রম হলে কাউকে দিয়ে ম্যাসাজ করিয়ে নিতে পারেন।\n\n

<b>টেনশনের ব্যথা: </b> \n

মাথা ব্যথার অন্যতম একটি কারণ অতিরিক্ত টেনশন। সারা মাথা জুড়েই ব্যথা হয় তখন। মনে হয় মাথাটা কেউ চেপে ধরে রেখেছে। এই ক্ষেত্রে আপনার জন্য কিছু ঘরোয়া টিপস হল-\n
●এক কাপ কড়া কফি মাথাব্যথা ও টেনশন কমাতে অনেক কার্যকরী। এটা রক্তনালীর ফুলে যাওয়া কমায়। কিন্তু যারা কফিতে আসক্ত তারা অন্য কিছু চেষ্টা করুন।\n
●	একটি হট ওয়াটার ব্যাগে গরম পানি ভরে আপনার কপালে ও ঘাড়ে লাগান। এর ফলে ওই স্থানের মাসেল গুলো রিলেক্স হবে এবং যা আপনার মাথা ব্যথা ও টেনশন কমাতে সাহায্য করবে।\n
●	আদা আমাদের শরীরের জন্য অনেক উপকারী। মাথা ব্যথা কমাতেও আপনি আদা চা অথবা এক টুকরো আদা চিবিয়ে খেতে পারেন।\n
●	এটা কিছুটা অদ্ভুত মনে হবে, তবে এটা প্রমাণিত হয়েছে যে, কিছু সময়ের জন্য গরম পানিতে পা ভিজিয়ে রাখলে মাথাব্যথা ও টেনশন দূর হয়। এতে পায়ের পাতার রক্ত সঞ্চালন বৃদ্ধি পায় এবং মাথার রক্ত নালিকা গুলোর চাপ কমে যায়। দ্রুত উপশম পেতে পানির মধ্যে সামান্য সরিষার গুঁড়া মিশিয়ে নিতে পারেন।\n\n
<b> <u>সাইনাস</u></b>\n\n

নাকের দুই পাশে, আমাদের মুখের যে কিছু হাড় থাকে, এর ভেতরে এক ধরনের কুঠুরি থাকে। এখানে স্বাভাবিকভাবে বাতাস থাকে। এটি সাইনাস। সাইনাসের কাজ হলো ভেন্টিলেশনে সাহায্য করা। সাইনাসের ভেতরে কিছু মিউকোসা থাকে। এগুলো দিয়ে কিছু নিঃসরণ হয়। এখানে পানির মতো জমে। সেগুলো নাক দিয়ে বের হয়ে আসে। সাইনাসের কাজ হলো আমাদের মাথা বা এই এলাকাটাকে হালকা অনুভূত রাখা। যেহেতু বাতাস চলাচল করবে। আমরা যে কথা বলি সেখানেও এটি সাহায্য করে। সাইনাস নাকের দুই পাশে এবং কপালের উপরের দুইপাশে থাকতে পারে।
এক্ষেত্রে ব্যথা হয় চোখে ও গালে। সাইনাস টিউবে যে মিউকাস জমে, তা পরিষ্কার রাখাই এই ব্যথার প্রতিরোধ। তবে বেশিরভাগ সময়েই সাইনাসের ব্যথাকে মাইগ্রেনের ব্যথা বলে ভুল করে মানুষ। এই সমস্যা থেকে রেহাই পেতে মেনে চলতে পারেন কিছু টিপস।\n

●	সাইনুসাইটিসের সমস্যায় ভুগলে গরম পানির ভাপ নিতে পারেন। এভাবে কিছুটা আরাম পাবেন, নাকের বন্ধভাবটাও কাটবে বেশ।\n
●	নাক পরিষ্কার করতে হবে খুব ভালোভাবে। নাকের একপাশের ফুটো বন্ধ করে অন্য পাশের ফুটো পরিষ্কার করুন। একইভাবে পরিষ্কার করতে হবে নাকের দুই দিকের ফুটোই।\n
●	নাক বন্ধ হলে কখনোই নাকের ভেতরের দিকে বা ওপরের দিকে সর্দি টেনে নেওয়া ঠিক নয়।\n
●	জ্বর থাকলে খেতে পারেন প্যারাসিটামল-জাতীয় ওষুধ। তবে ঘরের চিকিৎসায় কাজ না হলে চিকিৎসকের পরামর্শ নিন। চিকিৎসকের পরামর্শে অ্যান্টিবায়োটিক এবং অ্যান্টিহিস্টামিন-জাতীয় ওষুধ খেতে হতে পারেন। অ্যান্টিবায়োটিক খেতে হলে অবশ্যই সময়মতো ওষুধ সেবন সম্পন্ন করতে হবে।\n
●	যাঁদের ধুলাবালিতে অ্যালার্জি আছে, তাঁরা ধুলার সংস্পর্শে আসা থেকে বিরত থাকুন। এ ছাড়া যে কেউ যখনই সর্দির সমস্যায় আক্রান্ত হোন, সব সময় খেয়াল রাখুন যেন নাক সঠিকভাবে পরিষ্কার করা হয়।\n
●	এই রোগের জন্য সার্জারি বেশির ভাগ ক্ষেত্রে দরকার হয় না। মাঝে মাঝে দরকার হয়। দরকার হলে করতে হবে। সার্জারি হলো শরীরকে ভালো করার জন্য। আর সার্জারি এখন বেশ সহজ হয়ে গেছে, মৃত্যুর কোনো কারণই নেই।\n\n

<b> বাজ পড়ার মতো ব্যথা</b> \n\n

কয়েক মিনিটের জন্য এই ব্যথা হতে পারে। মনে হয় যেন মাথার উপর বাজ পড়ছে। এমন ব্যথা কখনোই অগ্রাহ্য করা উচিত নয়। স্ট্রোক, ব্রেন হেমারেজের মতো মারাত্মক কিছু হওয়ার সম্ভাবনা থাকে।\n\n
<b>ক্লাস্টার</b>\n\n

সাধারণত শুরু হয় একটি চোখের পিছন দিক থেকে। তারপরে তা ছড়িয়ে পড়ে। নাক বন্ধ হয়ে যায় ও চোখ থেকে জলও পড়ে। এই ধরনের মাথা ব্যথা তীব্র যন্ত্রণদায়ক হয়। এই মাথা ব্যথা সাধারণত এক চোখে এবং চোখের পিছনে হয়ে থাকে। এসময়টাতে সেদিকের চোখটি লাল হয়ে যায়। কখনও চোখ ও নাক দিয়ে পানিও পড়ে। এই মাথা ব্যথা হঠাৎ করে আসে। প্রথম ৫ থেকে ১০ মিনিটের মধ্যেই ব্যথার তীব্রতা বাড়ে এবং আধ ঘন্টার মধ্যে কমেও যায়।

এই জাতীয় মাথা ব্যাথার ক্ষেত্রে চিকিৎসকের পরামর্শ নেয়াটাই উত্তম।\n\n

<b>করণীয়:</b>\n\n মাইগ্রেনের চিকিৎসা এবং ক্লাস্টারের চিকিৎসা একই। তবে বেশি সিরিয়াস ব্যথা হলে চিকিৎসক ‘ভেরাপামিল’জাতীয় ওষুধ খেতে পরামর্শ দিয়ে থাকেন। এ ছাড়া অ্যালকোহল, ধূমপান ত্যাগ করা, সঠিক সময়ে ঘুমানোর অভ্যাস ইত্যাদি এসব সমস্যা থেকে মুক্ত রাখতে সহায়তা করে।

\n\n<b>এলার্জি থেকে মাথা ব্যথা</b>\n\n

মাথার উপরে ব্যথা হয়। সঙ্গে হাঁচি, নাক থেকে জল পড়া, চোখ থেকে জল পড়া মানে বুঝতে হবে কিছু থেকে অ্যালার্জি হয়েছে। এর জন্য আপনাকে এলার্জি হতে পারে এমন সব বিষয় থেকে দূরে থাকতে হবে।

\n\n<b>এয়ারপ্লেন ব্যথা</b>\n\n

বাতাসের চাপ কমা-বাড়ার উপর নির্ভর করে এই মাথা ব্যথা। পরিমাণ মতো জল খাওয়া ও ওটিসি পেন রিলিভার’ জাতীয় ওষুধেই কাজ হয় এমন ব্যথায়। দৈনন্দিন চাপের জন্যই হয় এমন ব্যথা। বেশি মাত্রায় ওয়ার্কআউট করলেও হতে পারে এমন ব্যথা। এই ব্যথা হতে পারে মাথার যে কোনও জায়গায়। এই জাতীয় মাথা ব্যাথার ক্ষেত্রে চিকিৎসকের পরামর্শ নেয়াটাই উত্তম।\n\n
<b>মাথা ব্যাথার জন্য আরো কিছু ঘরোয়া টিপস:</b>\n\n

●	আকুপ্রেসার:  ঘাড় ও মাথায় প্রেসার পয়েন্ট আকুপ্রেসার থেরাপি প্রয়োগ করলে অল্প সময়ের মধ্যেই মাথা ব্যথা কমে। এ জন্য বাঁ হাতের বৃদ্ধাঙুলি এবং তর্জনীর মাঝখানের অংশে অন্য হাতের বৃদ্ধাঙুলি ও তর্জনী দিয়ে চাপ দিয়ে ঘুরিয়ে ঘুরিয়ে ম্যাসাজ করতে হয়। একইভাবে ডান হাতেও করতে হয়।\n
●	গোসল: হালকা গরম পানিতে গোসল করলে মাথা ব্যথা কমে।\n
●	পানি পান : একগ্লাস পানি পান নিমেষেই মাথা ব্যথা দূর করে। শরীর আর্দ্র থাকলে ব্যথাও ধীরে ধীরে কমে।\n
●	লবঙ্গ: কিছু লবঙ্গ তাওয়ায় গরম করে তা একটি রুমালে মুড়ে নিয়ে কিছুক্ষণ ঘ্রাণ নিলে মাথা ব্যথা দূর হয়।\n
●	পুদিনাপাতা: পুদিনাপাতায় রয়েছে ম্যানথল ও ম্যানথন, যা মাথা ব্যথা দূর করতে বেশ কার্যকর।\n
●	আপেল: এক টুকরো আপেলের সঙ্গে সামান্য লবণ মিশিয়ে খেলে মাথা ব্যথা কমে।\n
●	আদা: সমপরিমাণ আদা ও লেবুর রস মিশিয়ে খেলে বা একটু টাটকা আদা কয়েকবার চিবিয়ে খেলে মাথা ব্যথা দূর হয়।\n
●	বরফ: বরফের প্যাক ঘাড়ে বা মাথায় কিছুক্ষণ ধরে রাখলে মাথা ব্যথা, বিশেষ করে মাইগ্রেনের ব্যথা অনেকটাই কমে যায়।\n
●	হাসি-খুশি মন: মাথাব্যথার কার্যকর উপায় হলো মনকে ইতিবাচক এবং পজিটিভ দিকে ডাইভার্ট করা। এতেও মাথা ব্যথা দূর হয়।\n\n\n\n\n\n

    </string>

    <string name="Migrane"><b> মাইগ্রেন:</b>\n
        মাইগ্রেনের ব্যথা মাথার একদিক থেকে শুরু হয় এরপর সাড়া মাথায় ছড়িয়ে পড়ে। এই রোগের প্রচুর রোগী আছে। তিব্র ব্যথা একবার শুরু হলে অনেকেই পাগলের মত আচরণ শুরু করে। ব্যথা শুরু হলে বমি বমি ভাব বা বমি হয়। মস্কিস্কের বহিরাবরণে যে ধমনিগুলো আছে, সেগুলো ব্যথার শুরুতে স্ফীত হয়ে যায়। মাইগ্রেনের ব্যথা নিয়ে অনেক গবেষণা হলেও এখনো এর কোন চিকিৎসা ও ওষুধ আবিষ্কার হয়নি। চিকিৎসকের পরামর্শ অনুযায়ী পেইন কিলারই এর একমাত্র উপায়।\n\n
<b>যেসব খাবার মাইগ্রেনের সমস্যা প্রতিরোধ করতে পারেঃ</b>\n

●	বিট, তিল ও আটা ইত্যাদিতে প্রচুর পরিমাণে ক্যালসিয়াম রয়েছে। ক্যালসিয়াম ও ভিটামিন ডি মাইগ্রেনের ব্যথা প্রতিরোধে সাহায্য করে।\n
●	সবুজ, হলুদ ও কমলা রঙয়ের খাবার নিয়মিত খাওয়ার ফলে এই ব্যথা হওয়ার সম্ভাবনা কম থাকে।\n
●	খেজুর, ডুমুর বিশেষ করে ফল এই ব্যথার উপশম করে।\n
●	ম্যাগনেসিয়ামসমৃদ্ধ খাবার, যেমন ঢেঁকি ছাঁটা চাল, আলু ও বার্লি মাইগ্রেন প্রতিরোধে কাজ করে।\n
●	আদার টুকরো এই সমস্যা সমাধানে কাজ করে।\n
●	অর্ধেক লেবুর রসের সাথে পরিমাণ মত হিমালয় সল্ট মিশিয়ে খেতে পারেন।\n
●	দারুচিনি হতে পারে মাইগ্রেনের ব্যথা উপশমের উপায়। জলের সাথে দারুচিনি গুড়ো মিশিয়ে কপালে মেখে নিন। আধা ঘণ্টা হালকা গরম জলে ধুয়ে নিন। এতে মাইগ্রেনের ব্যথা অনেকটা কমে যাবে।\n
●	অত্যাধিক আলো এড়িয়ে চলুন। অত্যাধিক আলো মাইগ্রেনের কারণ হতে পারে।\n
●	ব্যথা শুরু হবে এমনটা অনুভব হলে সামান্য পরিমাণে ক্যাফাইন গ্রহন করতে পারেন। সামান্য ক্যাফাইন আপনাকে মাইগ্রেনের অস্বস্তি থেকে মুক্তি দিতে পারে।\n
●	মাইগ্রেনের ব্যথা উপশমের অন্যতম একটি উপায় হল ম্যসাজ। ব্যথা শুরু হওয়ার উপক্রম হলে কাউকে দিয়ে ম্যাসাজ করিয়ে নিতে পারেন।\n\n</string>


    <!--TeethProblem-->


    <string name="TeethPain"><b> দাঁতে ব্যথা</b>\n\n
যেকোনো ব্যক্তির যেকোনো সময় দেখা দিতে পারে মারাত্মক দাঁতের সমস্যা। ব্যথা শুরু হলে দ্রুত দাঁতের ডাক্তার বা ডেন্টিস্টের কাছে যাওয়া খুবই জরুরি। \n</string>

    <string name="TipsTeeth"> <b>
    কিছু ঘরোয়া উপায়ে ব্যথা কমাতে পারেন:</b> \n\n

    ●	গোলমরিচ ও লবনঃ সমপরিমাণ কালো গোলমরিচের গুঁড়া আর লবন নিন। সামান্য পানি মিশিয়ে একটি পেস্ট তৈরি করুন। দাঁতের আক্রান্ত স্থানে কিছুক্ষণের জন্য এই পেস্টটি লাগিয়ে রাখুন। মিশ্রনটি সেনসিটিভ দাঁতের জন্য বেশ উপকারী। কেননা এরা অ্যান্টিব্যাকটেরিয়াল, অ্যান্টি ইনফ্লেমেটরি ও অ্যানালজেসিক গুণ সমৃদ্ধ।\n
    ●	রসুন ও লবনঃ কয়েকটি রসুনের কোয়া সামান্য ছেঁচে তাতে কিছুটা লবন মিশিয়ে দাঁতে লাগিয়ে রাখুন। ব্যথা থেকে তাৎক্ষণিক আরাম পাবেন। কারণ রসুন অ্যান্টিবায়োটিক ও ভেষজ গুণ সমৃদ্ধ হওয়ায় দাঁতের ব্যথা কমাতে গুরুত্বপূর্ণ ভূমিকা পালন করে।\n
    ●	লবঙ্গ ও অলিভ অয়েলঃ দুইটি লবঙ্গ পিষে তা অল্প অলিভ অয়েল কিংবা যেকোনও ভেজিটেবল অয়েলের সাথে মিশিয়ে ব্যথার জায়গায় লাগান। লবঙ্গ ইনফেকশনের বিরুদ্ধে কাজ করে দাঁতের ব্যথা নিরাময়ে সাহায্য করে।\n
    ●	পেঁয়াজঃ অ্যান্টিসেপটিক, অ্যান্টিমাইক্রোবায়াল গুণাগুণযুক্ত পেঁয়াজ দাঁতের ব্যথা নিয়ন্ত্রণে সহায়ক। কিছুক্ষণের জন্য কাঁচা পেঁয়াজ টুকরা করে চিবোতে থাকুন কিংবা পেঁয়াজের টুকরো নিয়ে আক্রান্ত স্থানে লাগিয়ে রাখুন।\n
    ●	উষ্ণ পানি ও লবনঃ অর্ধেক চামচ লবন এক গ্লাস কুসুম গরম পানির সাথে মিশিয়ে কুলকুচি করুন। এতে অনেক আরাম পাবেন।\n
    ●	পেয়ারা পাতাঃ কয়েকটি পেয়ারা পাতা নিয়ে চিবোতে থাকুন। এর রস দাঁতের ব্যথার জন্য উপকারী। তাছাড়া ৪/৫ টি পেয়ারা পাতা পানিতে দিয়ে ফুটোন। সেই পানি ঠাণ্ডা করে সামান্য লবন মিশিয়ে মাউথ ওয়াশ হিসেবে ব্যবহার করুন।\n
    ●	ভ্যানিলা এক্সট্রাক্টঃ ভ্যানিলা এক্সট্রাক্টের ব্যবহার দাঁতের ব্যথা নিয়ন্ত্রণের ক্ষেত্রে বহুল ব্যবহৃত একটি পন্থা। একটি তুলার বল নিয়ে ভ্যানিলা এক্সট্রাক্ট ডুবিয়ে ব্যথাযুক্ত স্থানে লাগান। ফলাফল পেতে দিনে একাধিকবার লাগান। এতে ব্যথা অনেকটা সহনীয় হবে।\n
    ●	দারুচিনিঃ দারুচিনিতে অ্যান্টিব্যাকটেরিয়াল আর ব্যথা কমানোর উপাদান রয়েছে। শুধু ব্যথা কমানোই নয়, দারুচিনি দাঁতকে আরো মজবুত করে তোলে। দাঁত ব্যথা করলে একটা দারুচিনির টুকরো নিয়ে যে অংশে ব্যথা হচ্ছে সেই অংশের উপর রাখুন।\n
    ●	আদাঃ আক্রান্ত দাঁতে আদার রস দিলে ব্যথা অনেকটা কমে যাবে। এক টুকরা আদা জিহ্বা দিয়ে একটু চেপে রাখুন দাঁতের কাছে। কিছুক্ষণের মাঝেই ব্যথা চলে যাবে।\n
    ●	শসাঃ শসাকে ফালি করে কেটে দাঁতে ও মাড়িতে ধরে রাখুন। যদি ঠাণ্ডায় সেনসিটিভিটি না থাকে তাহলে ঠাণ্ডা শসা মাড়িতে লাগান। ঠাণ্ডা শসার রস দাঁত ও মাড়ির ব্যথা দ্রুত উপশম করে।\n
    ●	ভিনেগারঃ অল্প পরিমাণ আপেল সিডার ভিনেগার অথবা সাদা ভিনেগার তুলায় নিয়ে ব্যথার জায়গায় চেপে ধরে রাখুন।\n
    ●	পুদিনা পাতাঃ কয়েকটি পুদিনা পাতা মুখের ভেতরে নিয়ে কতক্ষন চিবালেও ব্যথা কমে আসে।\n
    ●	আলুঃ কাঁচা আলু কুচি করে সামান্য থেঁতলে নিন এবং হালকা লবণ মিশিয়ে ব্যথার জায়গায় চেপে ধরে রাখুন। ব্যথা কিছুটা কমবে।\n
    ●	লেবুঃ লেবুর রসও দাঁতের ব্যথা নিরাময়ে সাহায্য করে। লেবুর এক অংশ ফালি করে কেটে নিন এবং দাঁতে ও মাড়িতে ঘষে ঘষে লেবুর রস লাগান।\n
    ●	বেকিং সোডাঃ এক টুকরো তুলা একটু পানিতে ভিজিয়ে সোডা লাগিয়ে নিন এবং দাঁতে মাড়িতে ঘষে ঘষে লাগান। এক চা চামচ বেকিং সোডা হালকা গরম পানিতে মিশিয়ে ঘরেই তৈরি করতে পারেন কেমিক্যাল বিহীন মাউথওয়াশ। এছাড়া এক চামচ বেকিং সোডা এক গ্লাস গরম পানিতে গুলিয়ে সেটা দিয়ে কুলকুচি করতে পারেন।\n
    ●	টি ব্যাগঃ চা বানানোর পর টি ব্যাগটি গরম থাকা অবস্থাতে ব্যথার জায়গায় ধরে রাখুন। চা পাতার “ট্যানিন” নামক উপাদান দ্রুত ব্যথা উপশম করে।\n
</string>
    <string name="PreventTeeth"> <b>দাঁতের ব্যথার কারণ ও প্রতিকার</b>\n\n

    সঠিক নিয়মে দাঁতের যত্ন ও সুরক্ষার অভাবে অনেকের দাঁতের সমস্যা দেখা দেয়। আর তখনই শুরু হয় ব্যথা। দাঁত ব্যথার প্রধান কারণ হলো দাঁত ক্ষয় রোগ। আবার দাঁত ও মাড়ির বিভিন্ন ধরণের সমস্যার কারণেও হতে পারে এ দাঁত ব্যথা। যেমন- \n\n

    <b>ক্যাভিটি</b>\n\n

    দাঁতের ক্ষয় হয়ে যাওয়া এবং দাঁতে গর্তের সৃষ্টি হওয়াই হল ক্যাভিটি। এই রোগের কারণে খাবার খাওয়ার সময় অনেক যন্ত্রণা পোহাতে হয়। এছাড়াও ক্যাভিটি যদি বেশি হয়ে যায় রুট ক্যানেল না করানো ছাড়া উপায় থাকে না।\n\n

    যেভাবে বুঝবেন আপনার দাতে ক্যাভিটি হয়ছেঃ  \n\n

    ●	দাঁতে কালো কালো দাগ দেখা যাবে।\n
    ●	দাঁতের কিছুটা অংশ ভেঙে যেতে পারে।\n
    ●	দাঁতে ব্যথা হয়।\n
    ●	অতিরিক্ত ব্যথায় জ্বর আসতে পারে।\n
    ●	মিষ্টি খাবার খেলে দাঁত শিরশির করে। \n
    ●	ঠাণ্ডা-গরমেও দাঁতে ব্যথা হয়।\n
    ●	দাঁত ও মাড়ির মধ্যে ব্যাকটেরিয়া থেকে শরীর খারাপ লাগা শুরু হতে পারে।\n\n

    <b>ক্যাভিটির সমস্যা করনীয়:</b>\n\n

    ●	·নিয়মিত ব্রাশ, ফ্লস এবং অ্যালকোহল মুক্ত মাউথওয়াশ দিয়ে মুখ পরিষ্কার রাখুন। দাঁতের পাশাপাশি নজর দিন জিহ্বার দিকেও। নিয়মিত পরিষ্কার রাখুন জিহ্বা। এতে করে দাঁত ব্যাকটেরিয়া আক্রমণ থেকে নিরাপদ থাকবে। \n
    ●	চিনিযুক্ত ক্যান্ডি ও মিষ্টি জাতীয় খাবার যতোটা সম্ভব কম খাওয়ার চেষ্টা করুন। এবং যদি একেবারেই না খেয়ে থাকতে না পারেন তবে, খাওয়ার পরপরই দাঁত ভালো করে পরিষ্কার করুন।\n
    ●	অতিরিক্ত স্টার্চ ও রিফাইন্ড কার্বোহাইড্রেট সমৃদ্ধ খাবার যেমন চিপস, পাউরুটি, পাস্তা এবং অন্যান্য ক্র্যাকার থেকে দূরে থাকুন।\n
    ●	যে সকল কার্বোনেটেড সফটড্রিংকসে অনেক বেশি মাত্রার চিনি, ফসফরাস এবং কার্বনেশন যৌগ রয়েছে তা একেবারেই পান করবেন না।\n
    ●	বাচ্চাদের নরম দাঁতে খুব সহজেই ব্যাকটেরিয়ার আক্রমণ হয়। তাই বাচ্চাদের ব্যাপারে অতিরিক্ত সতর্ক থাকুন।\n
    ●	বাচ্চাদের নরম ব্রিসলের ব্রাশ ব্যবহার করতে দিন এবং টুথপিক ব্যবহার করতে দেবেন না। প্রতি ৩ মাস পরপর বাচ্চাদের ব্রাশ বদলে দিন।\n
    ●	অনেকের দাঁতের ডাক্তারের কাছে সচরাচর যাওয়া হয়ে উঠে না। কিন্তু একটু কষ্ট করে হলেও বছরে দুবার ডেন্টিস্টের কাছে গিয়ে চেকআপ করুন।\n\n
<b>মাড়ির সমস্যা:</b>\n\n

দাঁতের মাড়ির সমস্যা, শুনতে ছোট-খাটো মনে হলেও আসলে এটা কোন সামান্য সমস্য নয়। প্রথমে অল্পস্বল্প সমস্যা হলেও সঠিক সময়ে প্রতিকার না করলে, বড়সড় সমস্যা হয়ে দাঁড়াতে পারে। তাই দাঁত এবং মাড়ির সমস্যায় সচেতন হতে হবে।

মুখের মধ্যে ডেন্টাল প্লাকগুলো দাঁতের গোড়ায় গোড়ায় জমে। এটি থেকে প্রধানত মাড়ির প্রদাহ শুরু হয়। এই প্রদাহ থেকে সব রোগ শুরু হয়। কেবল মুখের মধ্যে নয়, সমস্ত শরীরের বিভিন্ন অঙ্গে গিয়ে আক্রান্ত করে। তাহলে এটি মারাত্মক। মুখ অন্যতম পথ শরীরের প্রবেশ করার। প্রথমে মুখে ডেন্টাল প্লাকগুলো যখন জমে, এতে মিলিয়ন মিলিয়ন ব্যাকটেরিয়া জন্ম নেয়। এই ব্যাকটেরিয়ার সংক্রমণ শুরু হয়।

এই ধরনের সমস্যা ছাড়াও ‘জিনজিভাইটিস’ বা মাড়িতে প্রদাহ মারাত্বক রোগ। এ সমস্যায় দ্রুত দন্ত চিকিৎসককে দেখানো উচিত।\n\n

<b>মাড়ির সমস্যা সমাধানে ঘরোয়া কিছু কিছু উপায় হল:</b>\n\n

●	দাঁতের মাড়ির অন্যতম একটি সমস্যা হল রক্ত পরা। এর জন্য অ্যালোভেরার জেল নিয়ে তা মাড়িতে ঘষে নিন এবং খানিকক্ষণ মুখে রেখে দিন। তারপর মুখের ভেতরের অংশ ভাল করে পানি দিয়ে ধুয়ে ফেলুন। এভাবে প্রতিনিয়ত করলে দেখবেন মাড়ি থেকে রক্ত পড়া একেবারে বন্ধ হয়ে গিয়েছে।\n
●	লবঙ্গ মাড়ির রক্ত পড়া বন্ধ করতে খুবই কার্যকরী। লবঙ্গের অ্যান্টি ইনফ্লেমেটরি উপাদান মাড়ির রক্ত পড়া দ্রুত বন্ধ করে এবং দাঁতের জন্য ক্ষতিকারক ব্যাকটেরিয়াও দূর করে। মাড়ির রক্ত পড়া রোধে প্রতিদিন দুটো লবঙ্গ মুখে নিয়ে চুষতে থাকুন। এতে মাড়ির রক্ত পড়ার সমস্যা অনেকটা বন্ধ হবে।\n
●	আপেল, পেয়ারা, গাজর, পেঁপে এই ধরণের ফল মাড়ির জন্য অত্যন্ত স্বাস্থ্যকর।\n
●	অনিয়মিত ব্রাশ করার কারণে অনেক সময় দাঁতের মাড়ি থেকে রক্ত পড়া শুরু হয়। তাই নিয়মিত ব্রাশ করার অভ্যাস করা উচিৎ।\n
●	দাতে নিয়মিত ফ্লস করা অত্যন্ত জরুরী। কারণ ফ্লসের মাধ্যমে মাড়িতে লেগে থাকা খাদ্যকনা দূর হয় যা ব্রাশ করার পরও রয়ে যায়। তাই ব্রাশের পাশাপাশি ফ্লস করুন।\n
●	মাড়ি থেকে রক্ত পড়া বন্ধ করতে এবং মাড়ির সুরক্ষায় সব চাইতে সহজ একটি ঘরোয়া কাজ হলো লবণ ও উষ্ণ গরম জলের কুলকুচি করা। রোজ নিয়ম করে লবণ মিশিয়ে গরম পানিতে কুলকুচি করুন৷\n\n

<b>আক্কেল দাঁতের সমস্যা:</b>\n\n

সাধারণত ১৭ থেকে ২১ বছর বয়সে মানুষের দুই চোয়ালের দুই দিকে মোট চারটি দাঁত উঠে। সেগুলোকে আমরা আক্কেল দাঁত বলি। সাধারণত আক্কেল দাঁতের অবস্থান অনেক সময় ঠিক থাকে না। দাঁতটা উঠার সময় ব্যথা হতে পারে। অনেকের দাঁতটা ঠিকভাবে উঠে। আবার অনেকের ঠিক ভাবে উঠে না। অথবা অনেক সময় আংশিকভাবে আসে। গালের দিকে, জিহ্বার দিকে, উপরের মাড়ি থেকে তালুর দিকে দাঁতটা উঠতে পারে। আবার অনেক সময় দাঁতটি একেবারেই মাড়ির ভেতরে থাকে। আবার কারো ক্ষেত্রে খুব ব্যথা হয়। কারণ দাঁতটি উঠার জন্য যতটুকু জায়গা দরকার ততটুকু জায়গা না পেলে তখন একটি প্রদাহ হয়। তখন হা করতে কষ্ট হয়। কারো কারো ঢোক গিলতে কষ্ট হয়। আবার যদি দাঁতটি স্বাভাবিক অবস্থায় না থাকে তখন পাশের দাঁত এবং আক্কেল দাঁতে খাদ্যকণা জমে যায়। এটি হলে সেই ক্ষেত্রে পাশের দাঁতটি ক্ষতিগ্রস্ত হওয়ার আশঙ্কা থাকে।\n

●	রেজিস্টার্ড দন্ত চিকিৎসকের কাছে গিয়ে সমস্যা দেখাতে হবে। পরামর্শ অনুযায়ী এক্স-রে করে আক্কেল দাঁতের অবস্থা ও অবস্থান সম্পর্কে জানতে হবে।\n
●	এই দাঁত সংরক্ষণের চিকিৎসা বা রুট ক্যানেল ট্রিটমেন্টও কষ্টসাধ্য। তাই এটি ফেলে দেয়ার পরামর্শই সাধারণত দেয়া হয়।\n
●	দাঁতটির উঠার পথ ও পর্যাপ্ত অবস্থান থাকলে ঈষদুষ্ণ লবণ পানি দিয়ে কুলিকুচি ও সাধারণ ব্যথানাশক ওষুধেই সেরে যাবে। ইনফেকশন থাকলে ডেন্টিস্টের প্রেসক্রিপশন অনুসারে এন্টিবায়োটিক ও ব্যথানাশক ওষুধ খেতে হবে।\n
●	আক্কেল দাঁত তুলে ফেলাটাও একটি গুরুত্বপূর্ণ ব্যাপার। চিকিৎসক নন এমন স্থানীয় কারো কাছে গেলে দাঁতটি তুলতে গিয়ে ভেঙে রেখে দিতে পারেন। স্নায়ুকে ক্ষতিগ্রস্ত করতে পারেন। তখন বিপদ আরো বেশি হতে পারে।\n
●	আক্কেল দাঁত প্রতিরোধের কিছু নেই। এটি একটি স্বাভাবিক প্রক্রিয়া। তবে নিয়মিতভাবে সকালে ও রাতে খাওয়ার পর সঠিক নিয়মে দাঁত ব্রাশ করতে হবে। সঠিক সময়ে চিকিৎসকের পরামর্শ নিতে হবে।\n
●	একগ্লাস কুসুম গরম পানিতে লবণ মিশিয়ে নিন তারপর সেই পানি দিয়ে কুলি করুন। দিনে ৩/৪ বার এইভাবে করুন। \n
●	আপনি চাইলে সামান্য লবণ নিয়ে তার সাথে গোলমরিচ গুঁড়ো ও সামান্য পানি দিয়ে পেস্ট এর মতো তৈরি করুন। তারপর এই পেস্টটি ব্যথায় আক্রান্ত দাঁতে লাগিয়ে নিন। কিছুক্ষণ পেস্টটা রাখুন তারপর কুলি করে ফেলুন কুসুম গরম পানি দিয়ে।\n
●	পেঁয়াজ ছিলে কেটে নিয়ে চিবিয়ে খান। যদি চিবিয়ে খেতে ভালো না লাগে তাহলে সামান্য পেয়াজের কোয়া নিয়ে আক্রান্ত দাঁতে দিয়ে রাখুন। দিনে ২/৩ বার এইভাবে করুন দাঁত ব্যথা কমে যাবে।\n
●	এ অবস্থায় প্রতিবার খাবার পর হালকা লবণ-গরম পানি দেয় কুলি করতে পারেন।\n
●	কিছুটা ব্যথা থাকলেও একটু কষ্ট করে দাঁত ব্রাশ করে মুখ জীবাণুমুক্ত রাখার চেষ্টা করুন\n
●	এ ছাড়াও ভালো কোনো মাউথওয়াশ দিয়ে কুলি করতে ভুলবেন না।\n\n

<b>মাড়িতে ইনফেকশন</b>\n\n

দাঁতের মাড়ির রক্তক্ষরণ ও মুখে দুর্গন্ধ তৈরি হওয়ার এই দুটি সমস্যা একে অপরের সঙ্গে যুক্ত। কারণ, দাঁতের মাড়ির রক্তক্ষরণ হয় ইনফেকশন, দাঁতের যত্নের অভাব ও অন্যান্য সমস্যার ফলে। অন্যদিকে ইনফেকশন ও অযত্নের ফলেই মুখে দুর্গন্ধ তৈরি হয়।\n

●	আপেল- আপেলে প্রচুর পরিমাণে ফাইবার থাকে। এছাড়াও ম্যালিক অ্যাসিড থাকে, যা লালায় থাকা উপকারী ব্যাকটেরিয়াকে শক্তিশালী করতে পারে আর ক্ষতিকর ব্যাকটেরিয়া দূর করে। \n
●	লেবু- লেবুর মধ্যে থাকা ভিটামিন সি মাড়িকে ইনফেকশন থেকে বাঁচায়। \n
●	দুধ- দুধে ক্যালশিয়াম থাকে। যা দাঁতকে মজবুত করে। এছাড়াও দাঁতের অ্যাসিড লেভেল কমায়। \n
●	ক্র্যানবেরি- এর মধ্যেও কিছু উপাদান রয়েছে, যা মাড়িকে ক্ষতিকর ব্যাকটেরিয়া থেকে বাঁচায়। \n
●	নীম পাতা- নীম পাতা মাড়ির রক্তক্ষরণ বন্ধে রয়েছে বহু উপকারিতা। নীম পাতা ঔষধি গুণের জন্য বিশেষভাবে পরিচিত। অন্যান্য ব্যবহারের পাশাপাশি দুই-তিনটি পরিষ্কার নীম পাতা চিবালেও দাঁতের মাড়ির রক্ত পড়া বন্ধ হয়। কারণ এই পাতায় আছে অ্যান্টিমাইক্রোবিয়াল উপাদান।\n\n

<b>দাঁত দিয়ে রক্ত পড়া:</b>\n\n

দাঁতের সমস্যার মধ্যে অন্যতম সমস্যা হলো মাড়ি থেকে রক্ত পড়া। এই সমস্যা শুরু হলে অনেক চিকিৎসা করেও রেহাই পাওয়া সম্ভব হয় না, যদি না আপনি নিজে থেকে সচেতন হয়ে যত্ন নেন। দাঁতের যত্নে আমরা অনেকেই বেশ অবহেলা করে থাকি। গবেষণায় দেখা যায় প্রায় ৫৫ শতাংশ পূর্ণবয়স্ক মানুষ আলসেমি করে এবং ঘুমের কারণে রাতের বেলা দাঁত ব্রাশ করেন না। ফলে দাঁতের এবং দাঁতের মাড়ির নানা সমস্যা দেখা দেয়। মাড়ি থেকে রক্ত পড়া রোধে ডাক্তারের ধারস্থ না  হয়ে আপনি নিজেই বিভিন্ন পদক্ষেপ নিতে পারেন।\n

●	লবঙ্গ:  ঘরে থাকা সবচাইতে সহজলভ্য এবং মাড়ির রক্ত পরার উপশমে কার্যকরী উপাদানটি হচ্ছে লবঙ্গ। লবঙ্গের অ্যান্টি ইনফ্লেমেটরি উপাদান মাড়ির রক্ত পড়া দ্রুত বন্ধ করে এবং দাঁতের জন্য ক্ষতিকর ব্যাকটেরিয়া দূর করে। মাড়ির রক্ত পড়া রোধে দুটো লবঙ্গ মুখে নিয়ে চিবিয়ে চুষতে থাকুন। দেখবেন মাড়ির রক্ত পড়ার সমস্যা দূর হবে।\n
●	ফল এবং কাঁচা সবজি খাওয়া:  আপেল, পেয়ারা, গাজর, পেঁপে ইত্যাদি ধরণের ফল মাড়ির জন্য অত্যন্ত উপকারী। এই সব ফলমূল এবং কাঁচা সবজি খাওয়ার সময় দাঁতের মাড়ির ভেতর রক্ত সঞ্চালন বৃদ্ধি পায় এতে মাড়ি থেকে রক্ত পড়ার মতো সমস্যা থেকে রেহাই পাওয়া যায়।\n
●	গ্রিন টিঃ মাড়ির রক্ত পড়া বন্ধ করতে গ্রিণ টি বেশ কার্যকর। গ্রিন টি দিয়ে কিছুক্ষণ কুলি করুন। এটি মাড়ির জীবাণু ধ্বংস করে এবং দ্রুত রক্ত পড়া বন্ধ করে দেয়।\n
●	লবঙ্গের তেলঃ লবঙ্গের তেল এর অনেক উপকারিতা রয়েছে যা আমাদের অজানা। লবঙ্গের তেল মাড়ির ইনফ্লামেশন রোধ করে মাড়ি থেকে রক্ত পড়া বন্ধ করতে সাহায্য করে।\n
●	অ্যালোভেরা জেলঃ মাড়ি থেকে রক্ত পড়ার ক্ষেত্রে অ্যালোভেরা জেল অনেক উপকারী একটি পন্থা। মাড়িতে প্রতিরাতে অ্যালোভেরা জেল মাসাজ করে লাগান। এতে মাড়ির রক্ত পড়া বন্ধ করতে সাহায্য করবে।\n\n\n\n\n

</string>


    <!--  Chest Pain -->

    <string name="ChestPain1"><b>বুকে ব্যথা</b>\n\nদেহের বিভিন্ন অঙ্গ প্রত্যঙ্গের মধ্যে বুক অত্যন্ত জরুরী একটি অংশ। বুকের মধ্যেই আছে ফুসফুস, শ্বাসনালী, পাজরের হার, খাদ্যনালীসহ সবচেয়ে জরুরী অঙ্গ হৃদপিন্ড। বুকের যে কোন অসুখেই তাই অস্থির হয়ে উঠে মানুষ। তাই বুকে কোন ব্যথা অনুভূত হলেই হৃদরোগ হল কিনা এই নিয়ে চিন্তার শেষ থাকেনা। প্রতিদিন অসংখ্য রোগী হাসপাতালের ইমারজেন্সিতে বুকের ব্যথা নিয়ে হাজির হয়। কিন্তু বুকের ব্যথা মানেই হৃদরোগ নয়। অন্যান্য কারণেও বুকের ব্যথা অনুভূত হতে পারে। তাই বুকের ব্যথায় অবহেলা না করে তাৎক্ষনিক চিকিৎসকের সাথে দেখা করা উচিত।\n\n</string>

    <string name="ChestPain2">
<b>বুকের ব্যথার কারণ:</b>\n\n

●	চেস্টওয়াল বা আচ্ছাদনের রোগ-পাঁজরের হাড়ের সন্ধিস্থলে প্রদাহ বা কোস্টোকন্ড্রাইটিস, বুকের মাংস পেশীর প্রদাহ, অতিরিক্ত কায়িক পরিশ্রম বা ভারী কাজ, ব্যায়াম করা এবং ভাইরাস জনিত আক্রমণে এ ধরণের ব্যথা হতে পারে। এগুলো তেমন ক্ষতিকারক নয়।\n
●	খাদ্যনালীর রোগ- গ্যাস্ট্রোইসো- ফেজিয়াল রিফ্লাক্স ডিজিস, হায়াটাস হার্নিয়া, ইসোফেজিয়াল ক্যান্ডিডিয়াসিস, ইসোফেজিয়াল আলসার, একালেসিয়া এমন কি ক্যান্সার ইত্যাদির জন্য অনেক সময় বুকে ব্যথা হতে পারে।\n
●	পেটের রোগ- পেপটিক আলসার, অ্যাকিউট গ্যাস্ট্রাইটিস, প্যানক্রিয়াইটিস বা অগ্নাশয়ের প্রদাহ পিত্তথলির প্রদাহ ও পাথর এইসব কারণেও বুকের ব্যথা হতে পারে।\n
●	ফুসফুস জনিত কারণ- প্লুরিসি, নিউমোনিয়া, নিউমোথোরাক্স, পালমোনারি এমবোলিজম বা জমাট রক্ত, শ্বাসনালীর প্রদাহ যেমন-লেরিনজাইটি, ট্রেকিআইটিস, ব্রঙ্কাইটিস জাতীয় রোগে বুক ব্যথা হতে পারে।\n
●	হূদপিন্ড এবং রক্তনালীর রোগ- এনজিনা পেকটোরিস, অ্যাকিউট করোনারি সিন্ড্রোম, মায়োকার্ডিয়াল ইনফার্কশন, পেরিকারডাইটিস বা হূদপিন্ডের আবরণে প্রদাহ, এওরটিক ডিসেক্শন বা ছিড়ে যাওয়া।\n
●	অন্যান্য কারণ- মানসিক সমস্যা যেমন অতিরিক্ত দুশ্চিন্তা, পেনিক এটাক, ডিপ্রেশন বুকে ব্যথার অন্যতম কারণ। মানসিক সমস্যায় শতকরা ৪০ ভাগ ক্ষেত্রে একজন রোগী বুকে ব্যথা নিয়ে চিকিত্সকের শরণাপন্ন হতে পারেন। বিশেষ করে শিশু কিশোরদের শতকরা ৪৫ ভাগ ক্ষেত্রে বুকে ব্যথার অন্যতম কারণে এই মানসিক সমস্যা।\n\n


</string>
    <string name="ChestPain3"><b>হূদরোগের লক্ষন:</b>\n\n

●	অনেকেই আছেন কিছুদিন বা সপ্তাহ আগে থেকেই সামান্য বুকে ব্যথা বা চাপ চাপ ভাব অনুভব করেন। পরিশ্রম বা হাঁটাচলা এমনকি খাওয়ার সময়ও বুকের ব্যথা বা চাপ বাড়ে।  আবার বিশ্রাম নিলে কমে যায়।\n
●	হঠাত খুব বেশি বুকের মাঝে ব্যথা অনুভূত হওয়া, বিশ্রাম নিলে ব্যথা না কমা। হঠাত কাশি বা তীব্র শ্বাসকষ্টে আক্রান্ত হওয়া।\n
●	বুকের ব্যথার সাথে বমি বমি ভাব এবং শরীরে অতিরিক্ত ঘাম হওয়া।\n
●	কোন রকম ব্যথা ছাড়াই হঠাৎ শ্বাসকষ্ট অনুভূত হওয়া এবং বিছানায় চিত হয়ে শুতে গেলে শ্বাস কষ্ট বেড়ে যাওয়া।\n
●	বুক ধরপর করা, হৃদক্রিয়ার অধিক গতিময় ছন্দ বেড়ে যাওয়া।\n\n
<b>করণীয়:</b>\n\n

উপরের যে কোন লক্ষণ অনুভূত হলে সাথে সাথে চিকিত্সকের শরণাপন্ন হওয়া উচিত। যদি কোন নিকটস্থ হাসপাতাল বা ক্লিনিক থাকে, তবে সেখানে যাবার এ্যাম্বুলেন্স পাঠানোর জন্য অনুরোধ করা।\nআপনি একা থাকলে সাহায্যের জন্য পাশের বাড়ির প্রতিবেশীকে ডাকুন এবং পার্শ্ববর্তী হাসপাতালে নিয়ে যেতে অনুরোধ করুন। নিজে গাড়ি চালিয়ে না যাওয়াই ভালো।\nপ্রয়োজন হলে শেষ আশ্রয় হিসেবে গাড়ি চালিয়ে চলে যাবেন। যদি আগেই আপনার হূদরোগ সম্পর্কে জানা থাকে, তবে বুকে ব্যথা হওয়ার সাথে সাথে নাইট্রোগ্লিসারিন স্প্রে অথবা ট্যাবলেট জিহ্বার নীচে নিতে পারেন। একটা ৩০০ মি.গ্রাম এ্যাসপিরিন কিছু খাওয়ার পর খেয়ে ফেলুন।\nশুধুমাত্র গ্যাস্ট্রিক আলসার মনে করে এন্টাসিড বা অন্য ওষুধ খেয়ে অহেতুক সময় নষ্ট করবেন না। অসংক্রামক রোগ দিন দিন বেড়ে যাচ্ছে, তার মধ্যে হূদরোগ, যা বিশ্বের এক নম্বর মরণ ব্যাধি হিসাবে চিহ্নিত। মনে রাখতে হবে বুকে ব্যথা হলেই হূদরোগে আক্রান্ত এ কথা মোটেই সত্য নয়। তাই বুকে ব্যথা হলেই আতঙ্ক গ্রস্থ হওয়া উচিত নয়, তবে অবহেলা না করে অবশ্যই চিকিত্সকের পরামর্শ নিতে হবে।\n\n
</string>

    <string name="ChestPain4">
<b>এনজাইনা প্রেকটোরিসের </b>\n\n

বুকে ব্যথা নানা কারণেই হতে পারে। সঠিক পরীক্ষা করা ছাড়া ঠিক কী কারণে ব্যথা হয় তা বলা মুশকিল। তবে এক ধরনের বুক ব্যথা আছে যাকে এনজাইনা প্রেকটোরিস বলে। এই ব্যথা সাধারণত বুকের মাঝামাঝি থেকে শুরু হয়। এটি হঠাৎ করে শুরু হয়ে শরীরের বিভিন্ন অংশে ছড়িয়ে পড়ে। একে হৃদপিণ্ডে ব্যথার একটি উপসর্গও বলা যেতে পারে।

<b>লক্ষণ </b>\n\n

●	এ রোগে হঠাৎ করে বুকে ব্যথা শুরু হয়। \n
●	বুকের মাঝামাঝি ব্যথা হয়।\n
●	বুক ভারি ভারি লাগে। মনে হয় বুকে চাপ দিয়ে ধরা হয়েছে।\n
●	ব্যথাটি বুক থেকে হাতে বা গলায় ছড়িয়ে যেতে পারে। কখনো কখনো দাঁতের পাটির নিচের অংশে চলে যেতে পারে।\n
●	কখনো কখনো ব্যথা মাথার পেছনের অংশে ছড়িয়ে পড়ে।\n
●	ব্যথা কম হলে এক থেকে দুই মিনিট স্থায়ী হয়।\n
●	ব্যথা বেশি হলে ১৫ মিনিট থেকে এক ঘণ্টার মতো হয়।\n\n
<b>চিকিৎসা:</b>\n\n

●	এই ব্যথা শুরু হলে রোগীকে সম্পূর্ণ বিশ্রাম নিতে হবে।\n
●	ধূমপায়ী হলে ধূমপান ত্যাগ করতে হবে।\n
●	এলকোহলিক হলে সেটি খাওয়া বাদ দিতে হবে।\n
●	ভারী কাজ করা যাবে না।\n
●	ভারী খাবার এড়িয়ে চলতে হবে।\n
●	নিয়মিত ব্যায়াম করতে হবে।\n
●	শরীরের ওজন নিয়ন্ত্রণে রাখতে হবে।\n\n\n\n\n\n\
</string>


    <string name="Komor1"><b>কোমর ব্যথা/ ব্যাক পেইন</b>\n\n

কোমরের ব্যথা কমবেশি সব মানুষের হয়।  এই ব্যথা যুবক থেকে বৃদ্ধ সব বয়সেই হতে পারে। গবেষণায় বলা হয়, বিশ্বের ৭০ থেকে ৮০ ভাগ প্রাপ্তবয়স্ক লোক জীবনে কখনও না কখনও এ ব্যথায় আক্রান্ত হয়। শুরু থেকে কোমরের ব্যথা নির্মূল করতে না পারলে রোগীকে ভবিষ্যতে বিভিন্ন সমস্যার মুখোমুখি হতে হয়।\nএমন মানুষ হয়ত পৃথিবীতে পাবেন না যিনি তার জীবনে একবারও কোমরে ব্যথা অনুভব করেননি। মেরুদণ্ডের নিচের হাড়ের মধ্যবর্তী তরুণাস্থি বা ডিস্কের বার্ধক্যজনিত পরিবর্তনের ফলে এ ব্যথার সুত্রপাত হয়। তরুণাস্থির এই পরিবর্তনের সাথে সাথে মেরুদণ্ডের নিচের দিকে সংবেদনশীলতার পরিবর্তন হয়।\n সাধারণত এ পরিবর্তন ৩০ বছর বয়স থেকে শুরু হয়। অধিকাংশ ক্ষেত্রেই এ রোগের কোনো উপসর্গ থাকে না। তবে বয়স বাড়ার সাথে সাথে রোগের উপসর্গও বাড়তে থাকে।\n\n

<b>কোমর ব্যথা কেন হয়:</b>\n\n
●  স্থূলতা বা দীর্ঘ সময় শরীরের অতিরিক্ত ওজন।\n
●	মেরুদণ্ডের হাড়ের সমস্যা। যেমন—হাড় ক্ষয় হয়ে যাওয়া, হাড়ের প্রদাহ, হাড়ে আঘাত পাওয়া, হাড়ের টিউমার, হাড়ের টিবি রোগ ইত্যাদি।\n
●	নানা কারণে মেরুদণ্ডের দুই পাশের মাংসপেশিতে চোট পাওয়া।\n
●	অসমান জুতা-স্যান্ডেল, যেমন হাইহিল (১ ইঞ্চির বেশি) ব্যবহার করা।\n
●	নারীদের জরায়ুর নানা সমস্যা, যেমন জরায়ুতে প্রদাহ, টিউমার ইত্যাদি।\n
●	মূত্রনালিতে প্রদাহ, কিডনিতে প্রদাহ, পাথর, টিউমার বা সিস্ট ইত্যাদি।\n
●	আকস্মিক কিডনি বিকল রোগ।\n
●	ধীরগতির বা দীর্ঘমেয়াদি কিডনির রোগ।\n
●	কিডনির নিকটবর্তী অন্য কোনো অঙ্গের টিউমার, প্রদাহ।\n\n
<b>এছাড়াও যে অভ্যাসের কারণে কোমর ব্যথা হতে পারে:</b>\n\n
●	ভারী বস্তু তোলার কাজ করলে। \n
●	সাধারণত কুঁজো হয়ে হাঁটলে বা বসলে। \n
●	কোমরে চোট পেলে। \n
●	হঠাৎ কোথাও পিছিল খেয়ে পড়লে। \n
●	অনেকক্ষণ দাঁড়িয়ে বা বসে কাজ বা সামনের দিকে ঝুঁকে অনেকক্ষণ কাজ করলে। \n
●	তিন থেকে পাঁচ বছর নিয়মিত শক্ত বিছানায় ঘুমালে। \n
●	নিয়মিত গাড়ি চালালে। \n
●	অতিরিক্ত সাইকেল চালালে। \n
●	ওজন উচ্চতা অনুযায়ী বেশি হলে। \n
●	গর্ভকালীন সময়ে।\n\n

<b>কোমর ব্যথায় করনীয়: </b>\n\n

<b>ব্যয়াম</b>\n\n

●	সমতল হালকা নরম বিছানায় চিত হয়ে শুয়ে দুই হাত শরীরের দুই পাশে রেখে দুই পা সোজা করে শুতে হবে। এরপর হাঁটু ভাঁজ না করে এক পা ওপরের দিকে তুলুন যত দূর সম্ভব। ১০ সেকেন্ড পা তুলে রাখতে হবে বা ১০ গোনা পর্যন্ত পা তুলে রাখতে পারেন। একইভাবে অপর পা ওপরে তুলুন এবং একই সময় নিন।\n
●	এবার একইভাবে হাঁটু ভাঁজ না করে একসঙ্গে দুই পা তুলতে হবে এবং একই সময় নিন।\n
●	এবার এক হাঁটু ভাঁজ করে দুই হাত দিয়ে জড়িয়ে ধরে হাঁটুকে বুকে লাগানোর চেষ্টা করতে হবে। এভাবে ১০ সেকেন্ড পার করতে হবে। একইভাবে অপর হাঁটু বুকে লাগাতে হবে এবং একই সময় পার করুন। \n
●	এবার একসঙ্গে দুই হাঁটু ভাঁজ করে দুহাতে জড়িয়ে বুকে লাগাতে হবে।\n
●	সর্বশেষ ধাপটি হলো দুই পা সোজা করে পায়ের পাতার দিকে সটান করে ১০ সেকেন্ড রাখতে হবে।\n\n
<b>কোমর ব্যথার প্রতিকার</b>\n\n

●	ফার্মাকোথেরাপি: চিকিৎসকরা রোগীকে বিভিন্ন পরীক্ষা নিরীক্ষার পর সাধারণত ব্যথানাশক এনএসএআইডিএস গ্রুপের ওষুধ, মাসল রিলাক্সজেন ও সেডেটিভজ জাতীয় ওষুধ দিয়ে থাকেন। যেহেতু ওষুধের পার্শ্বপ্রতিক্রিয়া বা নির্দিষ্ট মাত্রা রয়েছে সেজন্য অবশ্যই একজন বিশেষজ্ঞ চিকিৎসকের পরামর্শমতো ওষুধ খাওয়া উচিত।\n
●	ফিজিওথরাপি: কোমর ব্যথাজনিত সমস্যার অত্যাধুনিক চিকিৎসা হচ্ছে ফিজিওথেরাপি। এই চিকিৎসাব্যবস্থায় চিকিৎসক রোগীকে ইলেকট্রোম্যাগনেটিক রেডিয়েশন, আল্ট্রাসাউন্ড থেরাপি, লাম্বার ট্রাকশন শর্টওয়েভ ডায়াথার্মি, অতিলোহিত রশ্মি, ইন্টারফেরেনশিয়াল থেরাপি, ইনফারেড রেডিয়েশন, ট্রান্স কিউটেনিয়াস ইলেকট্রিক নার্ভ ইস্টিমুলেটর, ইলেকট্রিক নার্ভ ও মাসেল ইস্টিমুলেটর,\nঅটো মেনুয়াল ট্রাকশন, হাইড্রোথেরাপি, লেজার থেরাপি ও বিভিন্ন প্রকার ব্যায়ামের মাধ্যমে চিকিৎসা দিয়ে থাকেন। তা ছাড়া চিকিৎসা চলা অবস্থায় কোমরে নির্দিষ্ট অর্থোসিস বা ব্রেস প্রয়োগ করে থাকেন।\n
●	সার্জারি: যদি দীর্ঘদিন ফার্মাকোথেরাপি ও ফিজিওথেরাপি চিকিৎসা চালানোর পরও রোগীর অবস্থার পরিবর্তন না হয় রোগীকে অবস্থা অনুযায়ী কোমর-মেরুদন্ডের অপারেশন বা সার্জারির করনোর পরামর্শ দিয়ে থাকেন চিকিত্সকরা।সার্জারির পরবর্তীতে রোগীকে বিশেষজ্ঞ চিকিৎসকদের নির্দেশ মতো নির্দিষ্ট ব্যায়াম দীর্ঘ দিন চালিয়ে যেতে হয়।\n\n

<b>কোমর ব্যথায় থেকে রেহাই পেতে কিছু করণীয়:</b>\n\n
●	কোন কিছু বহনে সময় ঘাড়ের উপর তুলবেন না। পিঠের ওপর ভারি কিছু বহন করার সময় একটু সামনের দিকে ঝুঁকে বহন করুন।\n
●	শোয়ার সময় উপুর হয়ে শোবেন না। এছারাও ভাঙ্গা খাট, ফোম ও স্প্রিং্যের খাটে ঘুমানো থেকে বিরত থাকুন।\n
●	দাঁড়িয়ে থাকার সময় ১০ মিনিটের অধিক দাঁড়িয়ে থাকবেন না।\n
●	বেশি সময় হাটতে অথবা দাঁড়াতে হয় এই ক্ষেত্রে উঁচু হিল জুতা পরবেন না।\n
●	বসা অবস্থায় সামনের দিকে ঝুঁকে কাজ করবেন না।\n\n\n\n\n\n
</string>

    <string name="Artharitis"><b>  আরথ্রাইটিস ব্যথা / জয়েন্টের ব্যথা</b>\n\n

এক কথায় আরথ্রাইটিস হল জয়েন্টের ব্যথা। এই রোগের কারণে জয়েন্ট ফুলে যায় এবং ব্যথা শুরু হয়। প্রায় সময় বয়স্কদের হাত পায়ের গিটে গিটে এরকম ব্যথা হলে আমরা ভাবি ক্যালসিয়ামের অভাবে হয়েছে, নিজে নিজে ভিটামিন খাই কিংবা ব্যথার ওষুধ খেয়ে সেরে যাবে বলে বসে থাকি। এই রোগ নিজ থেকে সেরে যাবার অসুখ নয়।\n\n
আরথ্রাইটিসের নানা প্রকারভেদ রয়েছে। একটি হল অষ্টিও আরথ্রাইটিস যেখানে আমাদের অস্থিসন্ধিতে যে নরম হাড়ের মত আবরণ বা কার্টিলেজ থাকে সেটি ক্ষয়ে যায়। কার্টিলেজের কাজ হল জয়েন্টের প্রতিনিয়ত নড়াচড়ায় যেন হাড়ে সরাসরি আঘাত না লাগে তা নিশ্চিত করা। এটি ক্ষয় হয়ে গেলেই হাড়ে হাড়ে ঘষা খেতে শুরু করে, প্রদাহ হয়, তার থেকেই আরথ্রাইটিসের ব্যথার সূচনা।\nআরেক ধরণের আরথ্রাইটিস হল রিউমাটয়েড আরথ্রাইটিস। এটি একটি অটোইমিউন ডিজঅর্ডার অর্থাৎ দেহের নিজস্ব রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতার অস্বাভাবিক আচরণের দরুণ এই সমস্যা দেখা দেয়।\n\n

<b>কাদের আরথ্রাইটিস হবার ঝুঁকি বেশী-</b>\n\n

●	আরথ্রাইটিস বংশগতভাবে হতে পারে। কারো পরিবারে বাত ব্যথার ইতিহাস থাকলে আপনি একটু সতর্ক হোন। সহজেই আপনার আরথ্রাইটিস হবার সম্ভাবনা রয়েছেন।\n
●	কারো কারো ক্ষেত্রে বয়স বাড়ার সাথে সাথে আরথ্রাইটিস হবার সম্ভাবনা বাড়ে।\n
●	শারীরবৃত্তিক এবং হরমোনগত কারণে পুরুষদের চেয়ে নারীরা এই রোগে বেশী আক্রান্ত হন।\n
●	অতিরিক্ত ওজন আরথ্রাইটিসের ঝুঁকি বাড়ায়।\n
●	কখনো জয়েন্টে আঘাত বা অন্য রোগ হয়ে থাকলে পরবর্তীতে আরথ্রাইটিসে আক্রান্ত হবার সম্ভাবনা বেশী থাকে।\n\n

<b>আরথ্রাইটিস থেকে বাঁচার কিছু উপায়: </b>\n\n

ডাক্তাররা যে সমস্ত ওষুধ দেন আরথ্রাইটিসের জন্য, সেগুলো অধিকাংশ সময়েই পেনকিলার হয়, যার নানারকম পার্শ্বপ্রতিক্রিয়া থাকে। তাই ওষুধ অ্যাভয়েড করুন ও ডায়েট বদলান।\n

●	দারচিনি: আরথ্রাইটিস থেকে সহজে মুক্তি পাবার জন্য দারচিনি কিন্তু আপনার বন্ধু হয়ে উঠতে পারে। দারচিনির অ্যান্টি-ইনফ্লেমেটরি গুণ আরথ্রাইটিসের ব্যথা থেকে আপনাকে মুক্তি দিতে পারে। তবে বেশি মাত্রায় দারচিনি খেলে তা কিন্তু শরীরের পক্ষে ক্ষতিকর হয়ে দাঁড়ায়।\n

●	গোলমরিচ: গোলমরিচে প্রচুর পরিমাণে ক্যাপসাইসিন থাকে যা আরথ্রাইটিসের মারাত্মক ব্যথা থেকে আপনাকে সহজে মুক্তি দিতে পারে। তাই আপনার ডায়েটে আপনি গোলমরিচ যোগ করে দেখতেই পারেন।\n

●	গ্রিন টি: গ্রিন টিতে থাকা পলিফেনল অ্যান্টি-ইনফ্লেমেটরি উপাদান হিসেবে কাজ করে। তাছাড়া গ্রিন টি হাড়ের সংযোগস্থলকেও রক্ষা করতে সাহায্য করে। গ্রিন টি হাড়ের প্রদাহকে দূর করে।\n

●	হলুদ: আরথ্রাইটিস রোগীদের জন্য হলুদ কিন্তু খুবই উপকারী। হলুদে থাকা কারকিউমিন প্রদাহ দূর করে ও ব্যথা কমাতে সাহায্য করে। রোজ সকালে উঠে কাঁচা হলুদ নিয়ম করে যদি খেতে পারেন তাহলে আরথ্রাইটিসের ব্যথার সহজে উপকার পেতে পারেন।\n\n

এছাড়া আদা ও রসুনেরও অ্যান্টি-ইনফ্লেমেটরি গুণ থাকায় তা আরথ্রাইটিসের ব্যথা ও প্রদাহকে খানিক কমাতে সাহায্য করে। আর দেখবেন আপনার ডায়েটে যেন প্রচুর পরিমাণে ভিটামিন সি থাকে। ভিটামিন সি হাড়ের সংযোগস্থলের কোলাজেন উৎপাদন বাড়ায় ফলে হাড়ের ক্ষয় কম হয় আর আরথ্রাইটিসের সম্ভাবনা কমে।\n

<b>ব্যায়াম:</b>\n\n

●	হাত-পায়ের ব্যায়াম: আরথ্রাইটিসের ব্যথা আপনার হাত-পা-কে স্টিফ করে দিতে পারে। তাই বসে না থেকে টুকটাক কাজ করুন। ব্যথা লাগলেও জোর করে করার চেষ্টা করুন। নিজের কাজ নিজেই করুন।\n

●	হট অ্যান্ড কোল্ড ট্রিটমেন্ট: এটি করার জন্য আপনার দুটি পাত্র লাগবে। একটি পাত্রে পানি দিয়ে তাতে বরফের কিউব দিন। ও আরেকটি পাত্রে গরম পানি দিন। এবার অল্টারনেট করে আপনার ব্যথার জায়গায় এক মিনিট মতো করে দিয়ে যান। এই হট অ্যান্ড কোল্ড ট্রিটমেন্ট যদি নিয়ম করে রোজ করতে পারেন তাহলে উপকার পাবেনই।\n\n

<b>যে খাবার আরথ্রাইটিসের ব্যথা বাড়ায়</b>\n\n

●	ভাজাপোড়া ও প্রক্রিয়াজাত খাবার\n
●	পরিশোধিত শর্করা এবং সাদা চিনি\n
●	দুগ্ধজাত খাবার\n
●	গ্লুটেন\n
●	ট্রান্স ফ্যাট- দ্যা আরথ্রাইটিস ফাউন্ডেশনের মতে, ট্রান্স ফ্যাট যুক্ত খাবার ( কেক, ফ্যাস্টি, চকলেট) এড়িয়ে চলা উচিৎ যেহেতু এরা ইনফ্লামেশন বৃদ্ধি করে।\n
●	টমেটো\n
●	সয়াবিন তেল\n
●	মিষ্টি সোডা\n\n\n\n\n\n
</string>
    <string name="BodyPainn"><b>শরীর ব্যথা</b>\n\n

সর্বাঙ্গে ব্যথা, শরীর মুড়মুড় করে- অনেকের এমন সমস্যা হয়। বেশির ভাগ ক্ষেত্রেই এগুলো তেমন জটিল কিছু নয়। কিন্তু ফাইব্রোমায়ালজিয়া নামে একটি রোগ আছে, যার কারণে শরীরের বিভিন্ন স্থানে ব্যথা হতে পারে। এটি তেমন কোনো ভয়ানক রোগ নয়, কিছু নিয়ম মেনে চললে সমস্যাটা নিয়ন্ত্রণে থাকে।\nসাধারণত এ রোগে শরীরের বিভিন্ন মাংসপেশিতে ব্যথা অনুভূত হয়। ব্যথা তীব্রও হতে পারে। তবে এর পাশাপাশি অস্থিসন্ধিতে ব্যথা, ফুলে যাওয়া বা বিকৃতি দেখা দিলে, জ্বর থাকলে, সেটি ফাইব্রোমায়ালজিয়া নয়; অন্য কোনো ধরনের রোগ।\n\n
<b>শরীর ব্যথা হওয়ার প্রধান কারণ</b>\n\n

●	যোনিদ্বারের ক্যানসার,\n
●	ক্রনিক প্যানক্রিয়াটাইটিস, \n
●	ভ্যালে ফিভার, \n
●	চিকেনপক্স, \n
●	ম্যালেরিয়া, \n
●	মেনিনজাইটিস, \n
●	অগ্ন্যাশয়ের ক্যানসার, \n
●	রিউম্যাটয়েড আর্থ্রাইটিস, \n
●	অ্যানকাইলোজিং স্পন্ডিলাইটিস, \n
●	ওভারিয়ান টরশনসহ বিভিন্ন কারণ\n\n

<b>ব্যথা দূর করার ঘরোয়া কিছু উপায়</b>\n\n

●	হলুদ: এক টেবিল চামচ হলুদ গুঁড়োর মধ্যে পানি মিশিয়ে পেস্ট তৈরি করুন। হলুদের মধ্যে থাকা কারকিউমিন প্রদাহরোধী উপাদান হিসেবে পরিচিত।\n
●	গোলমরিচ: গোলমরিচের গুঁড়ো নিন। এটি অ্যান্টি-অক্সিডেন্ট, প্রদাহরোধী ও অ্যান্টিব্যাকটেরিয়াল উপাদানের জন্য পরিচিত।\n
●	কাঠবাদামের দুধ: কাঠবাদামের দুধ অথবা নারকেলের দুধ নিতে পারেন। কাঠবাদামের দুধে রয়েছে ভিটামিন সি, ই, আয়রন, ক্যালসিয়াম ও প্রোটিন। নারকেল দুধে রয়েছে আঁশ, ভিটামিন সি, ই, আয়রন ও ক্যালসিয়াম।\n
●	নারকেল তেল: এক চা চামচ নারকেল তেল নিন। নারকেল তেলের মধ্যে রয়েছে প্রদাহরোধী উপাদান।\n
●	মধু: মধুতে রয়েছে প্রদাহরোধী ও অ্যান্টিব্যাকটেরিয়াল উপাদান। এক চা চামচ মধু নিন। ভালো হয় কাঁচা মধু নিতে পারলে।\n\n
<b>প্রণালি </b>\n\n
মধু বাদে সব উপাদানগুলোকে একত্রে মেশান। মিশিয়ে তাপ দিন। তবে একে সেদ্ধ করবেন না। একটু গরম হলেই নামিয়ে ফেলুন। এরপর এতে মধু মেশান। ঘুমাতে যাওয়ার আগে পানীয়টি পান করুন। শরীরের ব্যথা দূর হবে।\n\n

<b>ব্যথা দূর করার আরো কিছু ঘরোয়া উপায়</b>\n\n

●	সময় করে হাঁটতে বের হোন। কিংবা সাইক্লিং বা সাঁতার যেটা আপানার পছন্দ করুন। এতে শরীরে রক্ত চলাচল ভালো হয় যা ব্যথা নিবারণ করে।\n
●	গরম সেঁক বা গরম জল অনেক সময় ব্যথা নিরাময় করে। ব্যথার জায়গায় হট ওয়াটার ব্যাগ বা গরম জল ভরা প্লাস্টিকের বোতল লাগাতে পারেন। এতে সাময়িক স্বস্তি মেলে।\n
●	আইসক্রিম, চকলেট, কুকিজের মতো মিষ্টি ডেজার্ট খেলে ব্যথা বা যন্ত্রণা কমে। তবে তা বলে বেশি পরিমাণে খাবেন না কারণ এই ধরনের খাবারের অনেক পার্শ্ব প্রতিক্রিয়াও আছে।\n
●	যেখানে ব্যথা হচ্ছে সেখানে বরফ লাগাতে পারেন। বরফ জায়গাটিকে অসাড় করে দেয় ফলে ব্যথা অতটা বোঝা যায় না।\n
●	কাজের চাপ, দুশ্চিন্তা ইত্যাদি অনেক সময় আমাদের অসুস্থতার কারণ হয়ে দাঁড়ায়। চেষ্টা করুন চিন্তাভাবনা কম করে মাথা হাল্কা রাখতে।\n\n
<b>খাওয়া-দাওয়া</b>\n\n

●	দিনের শেষে আরাম কেদারায় গা এলিয়ে বোতল, ফাস্ট ফুড ও সিগারেট নিয়ে বসবেন না৷ হাড়ের ক্যালসিয়াম কমিয়ে দিতে এই সব খাদ্য-পাণীয়র জুড়ি নেই৷\n
●	আরাম কেদারায় ভুলভাবে বেশিক্ষণ বসলেও ঘাড়-পিঠ-কোমর ব্যথা বাড়ে৷ চা-কফি-কোল্ড ড্রিঙ্ক কম খেয়ে জল বেশি খান৷\n
●	সরবত‍, ফলের রস, ডাবের জল খান এক আধবার৷ ভিটামিন ডি ও ক্যালসিয়াম সমৃদ্ধ খাবার যেমন, ডিম, দুধ, দই, ছানা, চিজ, মাংস, ছোট মাছ, কাঁকড়া, খেজুর, নাসপাতির সঙ্গে ভাত, রুটি, ডাল, শাক-সবজি খান পর্যাপ্ত৷\n
●	ত্রিশোর্ধ মহিলাদের ডাক্তারের পরামর্শ মতো ক্যালসিয়াম ট্যাবলেটও থেকে হতে পারে৷ \n\n\n\n\n
</string>
    <string name="Period"><b>মেয়েদের পিরিয়ডের দির্ঘমেয়াদী ব্যথা</b>\n\n


পিরিয়ড নারীদের জন্য একটি স্বাভাবিক প্রক্রিয়া। প্রতি মাসে পিরিয়ড নারীদের গর্ভধারণের জন্য প্রস্তুত করে। কিন্তু পিরিয়ডের সময় পেটব্যথা, কোমড়ব্যথা, হাত জ্বালা-পোড়া করা, বমি বমিভাবও মাথাব্যথাসহ বিভিন্ন সমস্যা হতে পারে। বেশির ভাগ নারীদের পিরিয়ডের সময় ব্যথা হয়। \n

নারীদের শরীরে প্রোস্টোগ্ল্যান্ডিন নামক হরমোন জরায়ুর মাংসপেশির সংকোচন ঘটায়। এই প্রক্রিয়া জরায়ু থেকে প্রতিমাসে রক্তজলিকাগুলি বের হয়ে আসে। নির্দিষ্ট সময়ে এই সংকোচন ফুলে ওঠার ও যন্ত্রণার কারণ হতে পারে।\n\n

<b>অধিক মাত্রায় ঝুঁকিতে থাকেন কারা?</b>\n\n

যে কোন কারণে ঋতুস্রাব অতিমাত্রার যন্ত্রনাদায়ক হতে পারে। বিভিন্নভাবে অবহেলা ও এর প্রতি বিশেষ যত্নবান না হওয়ার কারণে কিছু নারী এই যন্ত্রণাদায়ক ঋতুচক্রের জন্য বিশেষভাবে ঝুঁকির মধ্যে থাকে।\n\n

●	২০ বছরের কম যাদের বয়স।\n
●	যাদের পরিবারে যন্ত্রণাদায়ক ঋতুস্রাবের ইতিহাস আছে।\n
●	যারা ধূমপানে আসক্ত।\n
●	যাদের মাসিক অনিয়মিত।\n
●	যাদের কখনও কোন বাচ্চা হয়নি।\n
●	১১ বছরের আগেই যাদের মাসিক আরম্ভ হয়ে যায়।\n\n

<b>পিরিয়ডকালীন যন্ত্রণা দূর করার ঘরোয়া কিছু উপায়</b>\n\n

●	গরম পানির প্যাক: পেটে ব্যথার জায়গায় গরম পানির সেঁক দিতে পারেন। হট ব্যাগের মধ্যে গরম পানি নিয়ে পেটের ওপর দিতে পারেন। এটি আপনার ব্যথা অনেকটা কমিয়ে দেবে। এছাড়া গরম পানি দিয়ে গোসলও করতে পারেন। এটিও আপনার পেটের ব্যথা কমিয়ে কিছুটা স্বস্তি হবে।\n
●	দুধ: প্রতিদিন সকালের নাস্তায় এক গ্লাস দুধ পান করুন। এটি আপনার শরীরের ক্যালসিয়ামের চাহিদা পূরণ করবে। যদি আপনি দুধ খেতে না পারেন তবে ক্যালসিয়ামের ট্যাবলেট খেতে পারেন।\n
●	আদা: ঋতুস্রাবের ব্যথা রোধের জন্য আদা বেশ উপাকারী। আদা চা পান করলে এই সময় বেশ ভাল উপকার পাওয়া যায়। এছাড়া কয়েক টুকরো আদা গরম পানিতে সেদ্ধ করে চাইলে এর সাথে মধু বা চিনি যোগ করে এটি দিনে তিন-চারবার পান করতে পারেন।\n
●	পেঁপে: ঋতুস্রাবের ব্যথা রোধের জন্য পেঁপে খাওয়া বেশ কার্যকরী। ঋতুস্রাবের সময় নিয়মিত কাঁচা পেঁপে খান। কাঁচা পেঁপে মাসিকের ব্যথা কমিয়ে দেয়।\n
●	ল্যাভেন্ডার অয়েল: মাসিকের ব্যথার সময় পেটে কয়েক ফোঁটা ল্যাভেন্ডার অয়েল মালিশ করুন। ১০- ১৫ মিনিটের মধ্যে এটি আপনার অনেকখানি ব্যথা কমিয়ে দেবে।\n
●	অ্যালোভেরা রস: অ্যালোভেরা রসের সাথে মধু মিশিয়ে একটি জুস তৈরি করে ফেলুন। মাসিকের ব্যথার সময় এটি পান করুন। দিনে কয়েকবার এটি পান করুন। এই পানীয়টি ব্যথা অনেকখানি কমিয়ে দেবে ।\n
●	ধনে বীজ: ধনে বীজে অ্যান্টি ইনফ্লেমেটোরি উপাদান রয়েছে, যা মাসিক ব্যথা কমাতে সাহায্য করে থাকে। কয়েকটা ধনে বীজ গরম পানিতে সেদ্ধ করুন। এই পানীয়টি দিনে দুইবার পান করুন। এটি আপনার মাসিক ব্যথা অনেকটা কমিয়ে দেবে।\n
●	কফি এড়িয়ে চলুন: এ সময়টায় কফি-জাতীয় খাবার এড়িয়ে চলুন। কফিতে মূলত ক্যাফেইন থাকে যা রক্তনালীসমূহকে উত্তেজিত করে তোলে। এবং এটি পেটে অস্বস্তিকর অনুভূতি বাড়িয়ে দেয় অনেকখানি।\n
●	গাজর: এক গ্লাস গাজরের রস আপনাকে দীর্ঘক্ষণ পেটে ব্যথা থেকে মুক্তি দেবে। মাসিক চলাকালীন প্রতিদিন এক গ্লাস গাজরের রস পান করার চেষ্টা করুন।\n
●	প্রচুর পানি এবং পানীয় জাতীয় খাবার: দেহের শুষ্কতারোধে প্রচুর পরিমাণ পানি এবং পানিজাতীয় খাবার খান। কেননা এই সময়টায় শরীরে পানিশূন্যতা দেখা দেয়। এছাড়া এই সময় ভিটামিন এবং মিনারেল-জাতীয় খাবার খাওয়া জরুরী। প্রতিদিনের খাবারের তালিকায় মিনারেল। ভিটামিন সমৃদ্ধ খাবার রাখার চেষ্টা করুন। \n\n\n\n\n\n
</string>
    <string name="BaterBatha">বাত একটি সিস্টেমিক ডিজিজ অর্থাত্ যা কিনা পুরো শরীরে প্রভাব ফেলে। অস্থিসন্ধিতে ইউরিক এসিড জমা হয়ে এ রোগের উত্পত্তি হয়। মূত্রের মাধ্যমে যে পরিমাণ স্বাভাবিক ইউরিক এসিড বেরিয়ে যায়, তার থেকে বেশি পরিমাণ ইউরিক এসিড যখন আমাদের যকৃত্ তৈরি করে তখনই তা রক্তের পরিমাণ বাড়ায়।\nঅথবা খাবারের মাধ্যমে বেশি পরিমাণ ইউরিক এসিডের উত্স যেমন লাল মাংস, ক্রিম, রেড ওয়াইন ইত্যাদি গ্রহণ করলে এবং বৃক্ক (কিডনি) রক্ত থেকে যথেষ্ট পরিমাণে তা ফিল্টার করতে না পারলে বাতের উপসর্গগুলো দেখা দেয়।\n
সময়ের সঙ্গে সঙ্গে ইউরিক এসিড অস্থিসন্ধিতে ক্রিস্টালরূপে জমা হতে থাকে এবং তাতে অস্থিসন্ধি ফুলে যায়, প্রদাহ এবং ব্যথা হয় এবং সেই সঙ্গে অস্থিসন্ধি ধীরে  ধীরে শক্ত হয়ে যায়। বাত সাধারণত পায়ের আঙুলের অস্থিসন্ধিকে আক্রান্ত করে।\n
বিশ্বের অনেক মানুষই বাতের ব্যথায় আক্রান্ত এবং প্রতিদিনই এই সংখ্যা বেড়ে চলেছে আশংকাজনক হারে। বিশেষ করে ধনীদের ক্ষেত্রে এ রোগ বেশি দেখা দেয়। কারণ উন্নতমানের খাওয়া বিশেষ করে মাছ মাংস ইত্যাদি যারা বেশি খান তাদের এ বাতের সমস্যায় পড়তে হয়। এছাড়া দৈনন্দিন জীবনে যারা অলস তাদের ক্ষেত্রেও এ সমস্যা সৃষ্টি হয়। আবার বাতের ব্যথা মূলত দুই ধরণের কারণে হয়ে থাকে।\nপ্রথমত, বয়স জনিত হাড়ের দুর্বলতা থেকে এবং দ্বিতীয়ত, হাড়ের জয়েন্ট দুর্বল ও হাড়ে ক্যালসিয়ামের অভাব জনিত কারনে। প্রখমে এটি পায়ের আঙ্গুলে পরে আস্তে আস্তে হাড়সহ শরীরের বিভিন্ন জয়েন্টে এ রোগ ছড়িয়ে পড়ে। বাত আক্রান্তস্থানে প্রচুর গরম অনুভুত হয় এবং অসহনীয় ব্যাথার সৃষ্টি হয়।\n\n\n\n\n\n</string>


    <!-- <Deseases></Deseases>-->
    <!-- Alser-->
    <string name="Deseases1"><b>আলসার/গ্যাস্ট্রিক</b>\n\n

দৈনন্দিন জীবনে গ্যাস্ট্রিকের সমস্যার সাথে আমরা সবাই কমবেশি পরিচিত। বুক জ্বলা বা পেট ফাঁপা মানেই গ্যাস্ট্রিক বা এসিডিটি। চিকিৎসা বিজ্ঞানের ভাষায় একে পেপটিক আলসারও বলা হয়ে থাকে। গ্যাসের জন্যে পাকস্থলীতে হালকা থেকে অনেক গভীর সমস্যাও হতে পারে। বুকে ব্যথার তীব্রতা বেড়ে গেলে অসম্ভব কষ্ট হয়। অনেককে বছরের প্রায় সময়ই এই সমস্যায় ভুগতে হয়। গ্যাস্ট্রিকের সমস্যার কারণে অনেকেই অনেক খাবার এড়িয়ে চলেন। কিন্তু তারপরেও গ্যাস্ট্রিকের সমস্যা থেকে বাঁচতে পারেন না।\nগ্যাস্ট্রিকের মূল সমস্যাগুলো হলো এসিডিটি, হজমের সমস্যা, বুক জ্বালা পোড়া করা ইত্যাদি। গ্যাস্ট্রিকের ব্যথার কিছু কারণ হতে পারে ব্যাকটেরিয়ার সংক্রমণ, ফুড পয়জনিং, কিডনিতে পাথর, আলসার ইত্যাদি। এই সমস্যা দূর করতে রয়েছে নানান ধরণের ওষুধ। তখন গ্যাস্ট্রিকের ব্যথানাশক ঔষধ খাওয়া ছাড়া উপায় থাকে না। গ্যাস্ট্রিকের সমস্যা প্রতিকারে চিকিৎসকের পরামর্শ নেওয়া জরুরি। নয়তো রোগ জটিল পর্যায়ে যেতে পারে।\n\n

<b>গ্যাসের সমস্যা সমাধানে ঘরোয়া কিছু নিয়ম নিয়ে আলোচনা করা হলো-</b>\n\n
●	গ্যাস্ট্রিকের ব্যথায় সাথে সাথে আরাম পেতে চাইলে হালকা গরম পানিতে লেবুর রস মিশিয়ে খান। কিছুক্ষণের মধ্যেই ব্যথা কমে যাবে।\n
●	প্রাকৃতিক চা যেমন সবুজ চা, পুদিনা চা, তুলসী চা এগুলো সহজে হজম ক্ষমতা বাড়ায় এবং গ্যাস্ট্রিকের সমস্যা সমাধানে সাহায্য করবে।\n
●	তেঁতুল পাতা গ্যাস্ট্রিকের সমস্যা সমাধানে খুবই উপকারি। তাই তেঁতুল পাতা বাটা এক গ্লাস দুধের সাথে মিশিয়ে প্রতিদিন পান করুন। ধীরে ধীরে ব্যথা কমে যাবে।\n
●	প্রতিবেলা খাবার খাওয়ার পর এক টুকরা আদা মুখে নিয়ে চিবিয়ে রস খান। তাহলে পেটে গ্যাস জমবে না এবং গ্যাস্ট্রিকের ব্যথার থেকে মুক্তি মিলবে।\n
●	ডাবের পানি খেলে হজম ক্ষমতা বাড়ে এবং সব খাবার সহজেই হজম হয়ে যায়। তাই সম্ভব হলে প্রতিদিন ডাবের পানি খাওয়ার অভ্যাস করুন। তাহলে গ্যাস্ট্রিকের সমস্যা থেকে মুক্তি মিলবে।\n
●	আলু সহজ প্রাপ্য সবজি। আলু বেটে কিংবা ব্লেন্ডারে ব্লেন্ডার করে চিপে রস বের করে নিন। এবার এই রস প্রতিবার খাওয়ার আগে খেয়ে নিন।\n
●	মধু গ্যাস্ট্রিক সারাতে সাহায্য করে।\n
●	বুকের জ্বালা পোড়া কমাতে গুড় আপনাকে সাহায্য করতে পারে। তাই যখন বুক জ্বালাপোড়া করবে সাথে সাথে একটুকরো গুড় মুখে নিয়ে রাখুন যতক্ষণ না সম্পূর্ণ গলে যায়।\n
●	প্রতিদিন পুদিনা পাতার রস বা পাতা চিবিয়ে খেলে এসিডিটি ও বদহজম থেকে দূরে থাকতে পারবেন।\n
●	দুধ এবং মাখন দিয়ে তৈরি মাঠা এসিডিটি দূর করতে টনিকের মতো কাজ করে যদি এর সাথে সামান্য গোলমরিচ গুঁড়া যোগ করেন।\n\n

<b>খাওয়ার অভ্যাস: </b>\n\n

●	খাদ্য অভ্যাস খুব গুরুত্বপূর্ণ। প্রতিদিন দুপুরের এবং রাতের খাবার একটি নির্দিষ্ট সময়ে খাওয়ার অভ্যাস করতে হবে। রাতের খাবার যত তাড়াতাড়ি সম্ভব খেয়ে ফেলা উচিত। সকালের নাস্তা বেশ ভালোভাবে করার চেষ্টা করতে হবে। অন্যদিকে দুপুরের খাবার একটু হালকা করা উচিত। একেবারে খুব বেশি না খেয়ে, নির্দিষ্ট সময় অন্তর অন্তর অল্প খাওয়ার অভ্যাস গড়ে তুলতে হবে।\n
●	অতিরিক্ত তেল জাতীয় খাবার পরিহার করা।\n
●	যারা নিয়মিত গ্যাসের সমস্যায় ভুগছেন, তারা শুধুমাত্র ঔষধের উপর নির্ভর না করে খাবারের ব্যাপারে বেশি নজর দেয়া উচিত। অতিরিক্ত তেল জাতীয় খাদ্য, ফাস্টফুড, মশলাদার খাবার ইত্যাদি ত্যাগ করা উচিত। দৈনন্দিন খাবারের তালিকায় সুষম খাদ্যের ভারসাম্য মেনে চলা উচিত। নিত্যদিনের খাবারে তেলের ব্যবহার অনেকটাই কমিয়ে আনতে হবে এবং প্রচুর পরিমাণ ফল খেতে হবে।\n
●	গ্যাসের সমস্যা কমাতে প্রচুর পানি পান করা উচিত। তাই পর্যাপ্ত পানি পান করা নিশ্চিত করতে হবে।\n\n\n\n\n\n\n
</string>

    <string name="Deseases2"><b>বদহজম</b>\n\n

কোনো অসুখের উপসর্গ হিসেবে বদহজম হতে পারে। তবে অধিকাংশ ক্ষেত্রে হজমে সহায়ক নয় এমন খাদ্যগ্রহণে বদহজম হয়। খাদ্যগ্রহণের পদ্ধতিগত সমস্যার কারণেও বদহজম হতে পারে। অধিকাংশ মানুষের হজমে সমস্যা করে এমন খাদ্যের তালিকায় আছে অতিরিক্ত মসলাযুক্ত বা বেশি রসুন দেওয়া তরকারি, ভারী খাদ্য, বিশেষ করে ক্রিম ও মাখন দেওয়া ইত্যাদি। কাঁচা ফল, আধা সিদ্ধ মাংস, ডিম, অতিরিক্ত চা পান, মদ্যপান ও ধূমপান হজমের সমস্যা বাড়িয়ে দিতে পারে।\nপাকস্থলী এসব হজমে অপারগ, তা নয়। তবে এসব খাদ্য হজম করতে বেশি সময় লাগে এবং পাকস্থলী থেকে অন্ত্রে পৌঁছাতে অনেক সময় নেয়। গৃহীত খাদ্য ও পাকস্থলীর নিঃসৃত অ্যাসিড অন্ত্রে না গিয়ে দীর্ঘসময় পাকস্থলীতে আটকা পড়ে থাকে। এতে অ্যাসিড পাকস্থলী থেকে শোষিত হয় ও বুকজ্বালা করে। অনেকের শুধু তাড়াহুড়া করে ঠিকমতো না চিবিয়ে খাদ্যের গ্রাস গলধঃকরণ করার ফলে বদহজম হয়। কারো অসুস্থ দাঁতও বদহজমের কারণ হয়ে দাঁড়ায়।\n\n

<b>বদহজম সমস্যা সমাধানের কিছু সহজ উপায়-</b>\n\n

●	১ কাপ পানিতে ১ টেবিল চামচ সাদা ভিনেগার ও ১ চা চামচ মধু মিশিয়ে পান করুন দিনে ৩-৪ বার। বদহজমের সমস্যা একেবারে দূর হয়ে যাবে।\n
●	১ টেবিল চামচ আদার রস, ১ টেবিল চামচ লেবুর রস ও ১ চিমটি লবণ ভালো করে মিশিয়ে পানি ছাড়াই পান করুন। বদহজমের সমস্যা দূর হয়ে যাবে।\n
●	আদা কুচি লবণ দিয়ে চিবিয়ে খেলেও সমস্যার উপশম হবে ।\n
●	২ কাপ পানিতে আদা কুচি দিয়ে জ্বাল দিয়ে ১ কাপ পরিমাণ করে এতে সামান্য মধু মিশিয়ে আদা চা তৈরি করে পান করে নিন। \n
●	২ কাপ পরিমাণ পানিতে ১ টেবিল চামচ দারুচিনি গুঁড়ো অথবা ৪ টুকরো মাঝারি আকারের দারুচিনি ছেঁচে দিয়ে জ্বাল দিতে থাকুন। ১ কাপ পরিমাণে পানি কমে আসলে নামিয়ে সামান্য মধু মিশিয়ে গরম গরম পান করে নিন দারুচিনির চা। এতে দ্রুত বদহজমের সমস্যা থেকে মুক্তি মিলবে।\n
●	পাকস্থলীর অপ্রয়োজনীয় অ্যাসিডের অতিরিক্ত নিঃসরণের ফলেই বদহজম হয়ে থাকে। এই সমস্যা দূর করতে বেশ কার্যকর বেকিং সোডা। আধা গ্লাস পানিতে আধা চা চামচ বেকিং সোডা মিশিয়ে পান করুন। দ্রুত বদহজমের সমস্যা দূর হবে।\n
●	গরম পানিতে সামান্য লবন মিশিয়ে পান করলে বেশ উপকার পাবেন। তবে পানি টা যত বেশি গরম গরম পান করা যায় ততই ভালো।\n
●	অ্যালোভেরার রস এতে রয়েছে অ্যান্টি ইনফ্লেমেটরি এবং অ্যান্টি অক্সিডেন্ট উপাদান। তাই তো অ্যালোভেরার রস খেলে পেটের প্রদাহ কমার সঙ্গে সঙ্গে বদ হজমের অসুবিধাও কমতে শুরু করে।\n
●	হারবাল চা দুপুর এবং রাতের খাবারের পর এক কাপ হারবাল চা পান করার অভ্যাস করুন। দেখবেন বদ হজম দূরে পালাবে।\n
●	সব ধরনের মাদকদ্রব্য পরিহার করুন। ধুমপান থেকে বিরত থাকুন এবং খাবার সাথে সাথে ঘুমাবেন না।\n
●	 নিয়মিত হাটুন। উচ্চ রক্তচাপ, ডায়াবেটিস নিয়ন্ত্রণে রাখুন।\n
●	কোন ওষুধ খাবার পরে হজমে সমস্যা হলে চিকিৎসকের পরামর্শ নিন।\n\n\n\n\n\n
</string>

    <string name="Deseases3"><b>কোষ্ঠকাঠিন্য </b>\n\n

কোষ্ঠকাঠিন্য একটি অস্বাভাবিক শারীরিক অবস্থা যখন একজন ব্যক্তি সহজে মলত্যাগ করতে সক্ষম হন না। সাধারণত: এক-দুই দিন পরপর মলত্যাগের বেগ হওয়া এবং শুষ্ক ও কঠিন মল নিষ্কাশন কোষ্ঠকাঠিন্য বলে পরিচিত। \n\n

<b>কোষ্ঠকাঠিন্যের লক্ষণ:</b>\n\n

১. শক্ত পায়খানা হওয়া; \n
২. পায়খানা করতে অধিক সময় লাগা; \n
৩. পায়খানা করতে অধিক চাপের দরকার হওয়া; \n
৪. অধিক সময় ধরে পায়খানা করার পরও পূর্ণতা না আসা; \n
৫.মলদ্বারের আশপাশে ও তলপেটে ব্যথার অনুভব করা এবং\n
৬. আঙুল কিংবা অন্য কোনো মাধ্যমে পায়খানা বের করা।\n\n

<b>কোষ্ঠকাঠিন্যের কারণ:</b>\n\n

১. আঁশজাতীয় খাবার এবং শাকসবজি ও ফলমূল কম খেলে\n
২. পানি কম খেলে\n
৩. দুশ্চিন্তা করলে\n
৪. কায়িক পরিশ্রম, হাঁটা-চলা কিংবা ব্যায়াম একেবারেই না করলে\n ৫. অন্ত্রনালীতে ক্যান্সার হলে\n
৬. ডায়াবেটিস হলে\n
৭. মস্তিষ্কে টিউমার হলে এবং মস্তিষ্কে রক্তক্ষরণের ফলে\n
৮. অনেক দিন বিভিন্ন অসুস্থতার কারণে বিছানায় শুয়ে থাকলে\n\n


<b>কোষ্ঠকাঠিন্য চিকিৎসা না করা হলে যে সমস্যা হতে পারে</b>\n\n

১. পায়খানা ধরে রাখার ক্ষমতা নষ্ট হয়ে যেতে পারে; \n
২. পাইলস; \n
৩. এনালফিশার; \n
৪. রেকটাল প্রোলাপস বা মলদ্বার বাইরে বের হয়ে যেতে পারে; \n
৫. মানসিকভাবে রোগাক্রান্ত হওয়ার প্রবণতা থাকে; \n
৬. প্রস্রাব বন্ধ হতে পারে; \n
৭. খাদ্যনালীতে প্যাঁচ লেগে পেট ফুলে যেতে পারে; \n
৮. খাদ্যনালীতে আলসার বা ছিদ্র হয়ে যেতে পারে এবং\n
৯. কোষ্ঠকাঠিন্য যদি কোলন ক্যান্সার এবং মস্তিষ্কে টিউমারের জন্য হয় এবং সময়মতো চিকিৎসা করা না হয় তবে অকালমৃত্যু হতে পারে।\n\n

<b>কোষ্ঠকাঠিন্যের সমস্যা দূর করতে কিছু খাবার</b>\n\n

●	কলা: কলাতে রয়েছে প্রচুর পরিমাণে ফাইবার যা কোষ্ঠকাঠিন্য দূর করতে অনেক সাহায্য করে থাকে। তাছাড়া কলা পটাশিয়াম বৃহদান্ত্র ও ক্ষুদ্রান্ত্রের কর্মক্ষমতা বাড়াতেও গুরুত্বপূর্ণ ভূমিকা পালন করে। সুতরাং কোষ্ঠকাঠিন্য সমস্যা দূর করতে কলার অবদান অপরিসিম।\n
●	কফি: কফি একটি জনপ্রিয় পানীয়। এটা আজকাল সবাই খেয়ে থাকে। যখন শরীর থেকে ঘুমের ভাব কাটানোর দরকার হয় তখন বেশিরভাগ মানুষ কফি পান করেন, কিন্তু এটা অন্যান্য কারণেও উপকারি। কারো কারো ক্ষেত্রে এই কফি পেট নরম করতে সাহায্য করে থাকে। তবে কোষ্ঠকাঠিন্য দূর করতে গিয়ে অতিরিক্ত কফি পান করে বসবেন না যেন, এতে ডায়রিয়া হয়ে যেতে পারে। \n
●	পানি: এটা তো বলার প্রয়োজন নেই পানি আমাদের দেহের জন্য কতটা উপকার। আর বেশিরভাগ ক্ষেত্রেই দেখা যায় শরীর যথেষ্ট পানি না পাওয়ার কারণে তৈরি হচ্ছে কোষ্ঠকাঠিন্য। এ কারণে যথেষ্ট পানি পান করতে হবে। বিশেষ করে আপনি যখন ব্যায়াম করবেন বা বাইরে অনেকটা সময় গরমে কাটাবেন, তখন পানি বিশেষভাবে জরুরী।\n
●	কমলা: উচ্চমাত্রার ফাইবার সমৃদ্ধ কমলা কোষ্ঠকাঠিন্য দূর করতে বিশেষ ভূমিকা পালন করে থাকে। রাতে ঘুমুতে যাওয়ার আগে একটি বা দুটি কমলা খাওয়া অভ্যাস কোষ্ঠকাঠিন্যের সমস্যা দূর করবে। জুস নয়। বরং আস্ত কমলা ফলটাকেই খাওয়ার চেষ্টা করবেন। এতে যে ফাইবার থাকে। তা আপনাকে কোষ্ঠকাঠিন্যের সমস্যা দূর করবে শুধু তা নয় সাথে পুরাপুরি সারাতেও সম্ভাব হবে। \n
●	পপকর্ন: অনেকে পপকর্ন খাবার এতটা নাও পছন্দ করতে পারে। কিন্তু পপকর্ন যে কতটা স্বাস্থ্যকর খাবার তা আমাদের জানা প্রয়োজন। আর পপকর্নে যে ফাইবার থাকে তার কারনে খাদ্য তালিকায় পপকর্ন রাখা উচিত। এই ফাইবারের কারণে আপনার দেহের অনেক সাহায্য করতে পারে। তবে সাবধান, মাখনে ভরা ফ্যাটি পপকর্ন খাবেন না। দরকার হলে বাড়িতেই তৈরি করে নিতে পারেন একদম সাধারণ পপকর্ন। পপকর্নে থাকা ফাইবার উপাদান কোষ্ঠকাঠিন্য দূর করতে অনেক উপকারি।\n
●	পালং শাক: সবজি হিসেবে পালং আমাদের অনেক পছন্দের। এক কাপ সেদ্ধ পালং শাকেই থাকে চার গ্রাম ফাইবার। এছাড়াও থাকে ১৫০ মিলিগ্রামের বেশি ম্যাগনেসিয়াম, যা কোষ্ঠকাঠিন্য কমাতে সাহায্য করে। সুতরাং কোষ্ঠকাঠিন্য দূর করতে পালং শাকের ভূমিকা অপরিসীম।\n
●	টকদই: কোষ্ঠকাঠিন্য দূর করতে টকদইয়ের তো তুলনায় নেই। টকদইয়ের প্রোবায়োটিক গুণাগুণ আপনার হজমের সমস্যাকে দূর করতে অনেকাংশে সাহায্য করে। এমনকি নিয়মিত টকদই খেলে আপনার কোষ্ঠকাঠিন্য হবার সম্ভাবনা থাকবেই না।\n
●	ইসুপগুলের ভুষি: ইসুপগুলের ভুষি পানির সাথে মিশিয়ে খেলে যে কোষ্ঠকাঠিন্যের সমাধান হয় এটা প্রায় সবাই জানেন। তবে খেতে হবে নিয়ম মতো। অনেকেই ইসুপগুলের ভুষি পানিতে ভিজিয়ে রাখেন এবং পরে খান।\n এতে আসলে উপকার হয় না। বরং পানিতে দিয়ে সাথে সাথেই খেয়ে ফেলতে হবে। আবার অনেক ইসবগুল বা ভূসি ১ গ্লাস পানিতে ভিজিয়ে চিনি বা গুড়সহ নিয়মিত খালি পেটে সেবন করলে কোষ্ঠকাঠিন্য দূর হবে এই কথাও বলে থাকে গ্রামে-গঞ্জে দীর্ঘকাল ধরে। একথা সত্যি ইসুপগুলের ভুষি কোষ্ঠকাঠিন্য দূর করতে অনেক উপকার।\n
●	আপেল: আপেলের গুনাগুন তো আমরা কমবেশি জানি। আপেলের খোসার মধ্যে রয়েছে স্যলুবল এবং ইনস্যলুবল ফাইবার যা খাবার হজমের ক্ষেত্রে বিশেষভাবে কার্যকরী।\nএছাড়াও আপেলের প্যাক্টিন নিশ্চিত করে পরিপাকতন্ত্রের সঠিক কর্মক্ষমতা। সবচাইতে ভালো ফলাফল পেতে প্রতিদিন খালি পেটে অন্তত ১ টি আপেল খেতে হবে। সুতরাং কোষ্ঠকাঠিন্য দূর করতে আপেলের উপকারিতা অনেক।\n
●	গাজর: গাজর একটি সুস্বাদু সবজি। এই সবজিটি কাঁচাও খাওয়া যায় এবং রান্না করেও খাওয়া যায়। এই অত্যন্ত সুস্বাদু সবজিটি প্রক্রিতিক ডায়াটেরি ফাইবারের বেশ ভালো উৎস। মাত্র আধা ইঞ্চির ৭ খণ্ড গাজরে রয়েছে প্রায় ১.২ গ্রাম ফাইবার।\n প্রতিদিন গাজর খাওয়ার অভ্যাস কোষ্ঠকাঠিন্যের সমস্যাকে দূরে রাখবে চিরকাল। তাই কোষ্ঠকাঠিন্য দূর করতে গাজর খাওয়ার অভ্যাস করার দরকার।\n
●	শসা: শসার বেশীরভাগ অংশই পানি দিয়ে তৈরি, আর শসার ডায়াটেরি ফাইবার শসাকে করে তোলে কোষ্ঠকাঠিন্য সমস্যার মহৌষধ। দীর্ঘমেয়াদী কোষ্ঠকাঠিন্যের সমস্যাও দূর করতে সক্ষম নিয়মিত শসা খাওয়ার অভ্যাস থেকে।\n
●	পাকা বরই: আবার অনেকে পাকা বরই কে কোষ্ঠকাঠিন্য দূর করার জন্য ব্যবহার করে থাকে। এই মিষ্টি পাকা বরই চটকে খোসা ও বীজ ফেলে অথবা ছেঁকে অল্প পানি মিশিয়ে খেলে কোষ্ঠকাঠিন্যের উপশম হয়।\n
●	বেলের সরবত: বেলের সরবতও অনেক উপকারী। ৩০-৩৫ গ্রাম পাকা বেলের শাঁস প্রতিবারে ১ গ্লাস পানিতে শরবত তৈরী করে দিনে ২ বার সেবন করতে হবে। এভাবে কমপক্ষে ৫-১০ দিন বেলের সরবত পান করলে কোষ্ঠকাঠিন্য দূর হয়ে যাবে।\n
●	কিসমিস ও গরম দুধ: কোষ্ঠকাঠিন্য দূর করতে কিসমিস ও গরম দুধের অনেক উপকার। ১০/১২টি কিসমিস নিয়ে তার মধ্যে বিচি থাকলে ছাড়িয়ে ফেলতে হবে। এরপর ১গ্লাস দুধে কিসমিস দিয়ে ১চিমটি দারুচিনির গুড়া ভালভাবে ফুটিয়ে নিতে হবে। এভাবে টানা ৩দিন দুধ পান করতে হবে। তাহলে কোষ্ঠকাঠিন্যের সমস্যা দূর হয়ে যাবে।\n\n\n\n\n\n
</string>

    <string name="Deseases4"><b>অ্যাপেনডিসাইটিস</b>\n\n

আমাদের বৃহদন্ত্রের সঙ্গে লাগানো কনিষ্ঠ আঙুলের মতো একটি সরু থলের নাম অ্যাপেনডিক্স। লম্বায় এটি দুই থেকে ২০ সেন্টিমিটার পর্যন্ত হতে পারে। থাকে তলপেটের ডান দিকে। এর সঠিক কাজ যে কী, তা এখনো অস্পষ্ট। কিন্তু এই ছোট্ট থলেতে আকস্মিক প্রদাহ হলে দেখা দেয় জরুরি পরিস্থিতি। এর নাম অ্যাপেনডিসাইটিস।\n অ্যাপেনডিসাইটিসের জরুরি ভিত্তিতে চিকিৎসা না করা হলে এটি ফেটে গিয়ে ভেতরের বর্জ্য ও সংক্রমণ পুরো পেটে ছড়িয়ে পড়তে পারে। একে বলা হয় পেরিটোনাইটিস। এ থেকে জীবনাশঙ্কাও দেখা দিতে পারে। অ্যাপেনডিসাইটিসের ব্যথা আকস্মিকভাবেই শুরু হয়। একদম প্রথমে ব্যথাটা নাভির চারদিকে অনুভূত হয়। \n\n

<b>লক্ষণসমূহ:</b>\n\n

<b>নাভির চারপাশে ব্যথা: </b>প্রথমে নাভির চারপাশে হালকা ব্যথা দিয়ে শুরু হবে এই ব্যথা। পরে তা তলপেটের ডান পাশে তীব্র আকারে ছড়িয়ে পড়বে। বাম পাশেও ছড়িয়ে পড়তে পারে। হাঁটলে, পা বা তলপেট নাড়ালে, হাসলে, কাশি দিলে বা হাঁচি দিলে অথবা উঁচুনিচু রাস্তায় গাড়িতে যাওয়ার সময় ঝাঁকি খেলে এই ব্যথা আরো বাড়তে থাকে।\n
<b>দ্রুত বেড়ে চলা ব্যথা:</b> অ্যাপেনডিসাইটিসের ব্যথা খুব দ্রুত বাড়ে। অনেক সময় মাত্র কয়েকঘন্টার ব্যবধানে এই ব্যথা তীব্র আকার ধারন করে। অনেক সময় এই ব্যথা এত তীব্র হয় যে তা রোগীকে গভীর ঘুম থেকেও জাগিয়ে তুলতে পারে।\n
<b>তীব্র জ্বর, শরীর ঠাণ্ডা হয়ে যাওয়া এবং কাঁপুনি: </b>এই লক্ষণগুলো সাধারণত নির্দেশ করে যে আপনার দেহের কোথাও সংক্রমণ হয়েছে। কিন্তু এর সঙ্গে যদি তলপেটে তীব্র ব্যথা থাকে তাহলে এসব লক্ষণ নিশ্চিতভাবেই অ্যাপেনডিসাইটিসের বহিঃপ্রকাশ।\n
<b>বমিভাব, এবং বারবার বমি করা:</b> পাকস্থলিতে সংক্রমণ হলেও এমন লক্ষণ দেখা দেয়। কিন্তু কেউ যদি টানা ১২ ঘন্টা ধরে বারবার বমি করতে থাকে এবং তলপেটে তীব্র ব্যথার পাশাপাশি ডায়রিয়াও হয় তাহলে ধরে নিতে হবে তার অ্যাপেনডিসাইটিস হয়েছে।\n
<b>ক্ষুধামান্দ্য:</b> ক্ষুধামান্দ্যের সঙ্গে সঙ্গে তলপেটে তীব্র ব্যথা, বমি এবং ডায়রিয়া হলে বুঝতে হবে আপনি অ্যাপেনডিসাইটিসে আক্রান্ত হয়েছেন।\n
<b>ডায়রিয়া বা কোষ্ঠকাঠিন্য: </b> ডায়রিয়া বা কোষ্ঠকাঠিন্যের সাথে যদি ২-৩ দিন ধরে পেটে ব্যথা করে তাহলে তা অ্যাপেনডিসাইটিসের লক্ষণ। আর পায়খানার সঙ্গে শ্লেষ্মা বের হলে এবং তলপেটের ডানপাশে ব্যথা থাকলে তাও অ্যাপেনডিসাইটিসের লক্ষণ।\n
<b>পেট ফোলা এবং পেটফাঁপা: </b> পেট ফোলা বা ফাঁপা এবং অনবরত বায়ুত্যাগের ঘটনা কখনো সখনো স্বাভাবিকভাবেই হতে পারে। কিন্তু টানা আটঘন্টা ঘুমানোর পরও যদি পেট ফাঁপা দূর না হয় এবং পরের কয়েকদিন ধরে থাকে তাহলে আপনার অ্যাপেনডিসাইটিস হয়েছে। এর পাশাপাশি আপনার তলপেটেও ব্যথা থাকবে।\n
<b>পেটে চাপ দিলে ব্যথা হওয়া: </b> তলপেটের ডান পাশে চাপ দিলে যদি ব্যথা হয় তাও অ্যাডেনডিসাইটিসের বড় লক্ষণ। তবে তলপেটে চাপ না দেওয়াই ভালো এতে আপনার অ্যাপেনডিক্সের বিস্ফোরণ ঘটতে পারে।\n\n

রোগীর ইতিহাস ও লক্ষণগুলো দেখে ৯০ ভাগই এ রোগ সনাক্ত করা যায়। মনে রাখনে এপেনডিসাইটিস নিশ্চিত হওয়ার সাথে সাথে যত তাড়াতাড়ি সম্ভব চিকিৎসা শুরু করতে হবে। এপেনডিক্সের মারাত্মক সংক্রমণ হলে ২৪ থেকে ৭২ ঘণ্টার মধ্যে তা ফেটে যেতে পারে। তখন মারাত্মক সমস্যার সৃষ্টি করতে পারে। এমন কি জীবননাশের কারণও হতে পারে। তাই দ্রুত অপারেশন করে এপেনডিক্স কেটে ফেলে দেওয়াই সঠিক চিকিৎসা বলে টিকিৎসকরা বলেছেন। \n\n

<b>এর কিছু প্রাকৃতিক প্রতিরোধক সম্পর্কে জেনে নিন- </b>\n\n

<b>মেথি:- </b> প্রাকৃতিকভাবে অ্যাপেন্ডিসাইটিস ঠেকাতে মেথি কার্যকর ভূমিকা রাখে। প্রাথমিকভাবে মেথি মিউকাস তৈরিতে বাধা দেয় এবং ব্যথা প্রতিরোধ করে। দুই চামচ মেথি এক লিটার জলে মিশিয়ে ৩০ মিনিট সেদ্ধ করতে হবে। এরপর তা ছেঁকে নিয়ে দিনে দুইবার খেতে হবে।\n
<b>বাদাম তেল:- </b> আলমন্ড অয়েল বা বাদামের তেল অ্যাপেন্ডিসাইটিসের প্রদাহ ঠেকাতে কার্যকর। এটিকে ম্যাসাজের উপাদান হিসেবে ব্যবহার করা যায়। পেটে বাদাম তেলের হালকা মালিশ করলে ব্যথা কমতে পারে।\n
<b>সবজির জুস:- </b>গাজর, শসা বা বিটের জুস অ্যাপেন্ডিসাইটিসের ব্যথা দূর করতে জাদুর মতো কাজ করে। দিনে দুইবার এ ধরনের জুস খেতে পারেন। এ ছাড়া মুলা, ধনেপাতা ও পালংয়ের জুস মিশিয়ে খেলে প্রাকৃতিকভাবে ব্যথা নিরাময় হয়।\n

<b>পুদিনা পাতা:- </b> অ্যাপেন্ডিসাইটিস প্রতিরোধে পুদিনাপাতা দারুণ কার্যকর উপাদান। বমিভাব, গ্যাসের মতো উপসর্গ দূর করতে পারে পুদিনা। কয়েকটি পুদিনা পাতা সেদ্ধ করে চা হিসেবে দিনে তিনবার খেতে পারেন। এ ছাড়া পুদিনাপাতা চিবিয়ে খেলেও ব্যথা নিরাময় হয়।\n\n\n\n\n\n
</string>

    <string name="Deseases5"><b>চর্মরোগ </b>\n\n

বিভিন্ন কারণে শরীরে দেখা দিতে পারে চর্মরোগ। এ রোগগুলো আবার বিভিন্ন ধরনের। কিছু চর্মরোগ আছে, যেগুলো সাধারণত শরীরের বাইরের পরিবেশগত কারণে হয়ে থাকে। আবার কিছু কিছু চর্মরোগ আছে, যেগুলো শরীরের ভেতরের সমস্যার কারণে হয়ে থাকে। এসব চর্মরোগের মধ্যে স্কেবিস, অ্যাকজিমা, সোরিয়াসিস ও নাইকেন্স সিমপ্লেক্স কনিকাস অন্যতম। চর্মরোগ দেখা দিলে দ্রুত চিকিৎসা নিতে হবে। চর্মরোগের চিকিৎসা গ্রহণে মোটেও অবহেলা করা উচিত নয়।\n তবে কিছু কিছু চর্মরোগ রয়েছে, যেগুলো পরিপূর্ণ চিকিৎসা নেওয়ার পরও ভালো হয় না। কিন্তু চর্মরোগ হওয়ার পর অনেক দিন পর্যন্ত চিকিৎসা গ্রহণ করা না হলে কিডনি রোগে আক্রান্ত হওয়ার আশঙ্কা রয়েছে। কিছু কিছু চর্মরোগের ক্ষেত্রে দীর্ঘমেয়াদি চিকিৎসাসেবা গ্রহণের প্রয়োজন পড়ে।\nদীর্ঘমেয়াদি চিকিৎসাসেবা গ্রহণের কারণে লিভার ও কিডনি রোগে আক্রান্ত হওয়ার ঝুঁকি রয়েছে। এ ক্ষেত্রে রোগীর সার্বক্ষণিক চিকিৎসকের পরামর্শমতো চলা উচিত।\n\n

<b>১. স্পাইডার ভেইনস বা এনজিওমা</b>

মাঝে মাঝে ত্বকে মাকড়সার জালের মতো কৈশিক নালী ফুটে উঠতে দখা যায়। বিশেষ করে পা, মুখের ত্বক ইত্যাদি সংবেদনশীল ত্বকে এই সমস্যা দেখা যায়।\n
মূলত ত্বক শুষ্ক হয়ে গেলে এই ধরনের সমস্যা দেখা দেয়। তাই পর্যাপ্ত পরিমাণে পানি পান করা উচিত। এছাড়াও সবজি ও ফলমূলজাতীয় খাবার খেলে ত্বকের এ সমস্যা কমানো যায়।\n
তাছাড়া ডা. রাশেদ বলেন, “যাদের লিভার বা যকৃতে সমস্যা থাকে তাদের ত্বকে এই ধরনের চর্মরোগ বেশি দেখা যায়। তাই ত্বকে যদি অতিরিক্ত স্পাইডার ভেইনসের সমস্যা দেয় তাহলে দেরি না করে লিভার বিশেষজ্ঞের পরামর্শ নেওয়া দরকার।\n

<b>২. ব্রণ</b>
ত্বকে ছোট ছোট লালচে গোটা বা ব্রণ হয়। লোমকূপ বন্ধ হয়ে যাওয়ার কারণে ত্বকে ব্রণ হতে পারে।\n
ডা. রাশেদ বলেন, “আমাদের মুখের ত্বকে অনেক তৈল গ্রন্থি রয়েছে। আর বয়ঃসন্ধির সময়ে ত্বকে তেলের পরিমাণ বেড়ে যায়। লোমকূপে তেল বেড়ে গেলে সেখানে ব্যাকটেরিয়ার সংক্রমণের ফলে প্রদাহের সৃষ্টি হয়। আর সেখান থেকে হয় ব্রণ।\n
“অনেকে ব্রণ হলে সেটি নিয়ে বেশি চাপাচাপি করে থাকেন। ফলে ত্বকে প্রদাহের সৃষ্টি হয়। তাই ব্রণ হলে হাত না লাগানোই ভালো। তাছাড়া অতিরিক্ত সাবান ব্যবহার থেকেও বিরত থাকতে হবে। দিনে দুইবার ত্বক পরিষ্কারের জন্য হালকা ফেইসওয়াশ ব্যবহার করা যেতে পারে।” পরামর্শ দিলেন ডা. রাশেদ।\n

<b>৩. ঘামাচি</b>\nগরমের সময় ঘামাচি একটি সাধারণ সমস্যা। ঘামাচি সাধারণত তখনই হয় যখন ঘর্মগ্রন্থির মুখ বন্ধ হয়ে যায়, ঘাম বের হয় না এবং ত্বকের নীচে ঘাম আটকে যায়। এর ফলে ত্বকের উপরিভাগে ফুসকুড়ি এবং লাল দানার মতো দেখা যায়। কিছু কিছু ঘামাচি খুব চুলকায়। ঘামাচি সাধারণত এমনিতেই সেরে যায়। তবে ঘামাচি সারানোর জন্য ত্বক সবসময় শুষ্ক রাখতে হবে এবং ঘাম শুকাতে হবে।\n

<b>৪. শ্বেতী রোগ</b>\nশ্বেতী রোগে শরীরের স্থানে স্থানে চর্ম সম্পূর্ণ বা আংশিকভাবে সাদা হয়ে যায়। এর কোন প্রত্যক্ষ কারণ নাও থাকতে পারে, তবে পারদ ও সিফিলিস রোগ এবং স্নায়ুবিক কারণে এই রোগ সৃষ্টি হয় বলে অনেকে মনে করেন।
<b>শ্বেতী রোগ লক্ষণ: </b>\n\n
●	কোন কোন ব্যক্তির রোগ কিছুদূর পর্যন্ত অগ্রসর হয়ে বহুদিন যাবৎ একইভাবে থাকে। অনেকস্থলে দীর্ঘদিন পরে স্বাভাবিক বর্ণ ফিরে আসে কিন্তু তারপর আবার কয়েকমাস ব্যবধানে পুনরায় রোগটি প্রকাশিত হয়। স্ত্রী পুরুষ নির্বিশেষে হতে পারে। এই রোগে আক্রান্ত রোগীর তেমন স্বাস্থ্যহানি হয় না শুধুমাত্র চর্মের স্বাভাবিক বর্ণ নষ্ট হয়ে যায় এবং অন্যকোন কষ্ট হয় না। এই রোগে জীবননাশের তেমন কোন আশংকা থাকে না।\n
●	রোগী রোদের তাপ সহ্য করতে পারে না। রোদে বের হলে কষ্ট পায়। উদরাময় ও কোষ্ঠকাঠিন্য পর্যায়ক্রমে দেখা যায়।\n
●	প্রথমে আক্রান্ত স্থানগুলোতে ছোট ছোট দাগ সাদা বর্ণের দেখা যায়, কিছু দিনের মধ্যে দাগগুলো মিলে বৃহদাকার ধারণ করে। যদি শরীরের সর্বত্রই এইরূপ বিকৃত বর্ণ হয়। তবে তাকে এ্যালবিনোস বলে। পীড়িত স্থানের লোমগুলো ঠিকই থাকে কিন্তু সাদা হয়ে যায়।\n
●	সূঁচ ফুটানো ব্যথা ভিতর হতে বাহির বিস্তৃত হয়। এই রূপ ব্যথা মাথার উপরে, কানের পেছনে খোঁচা লাগে, শ্বাসক্রিয়া কষ্টকর হয়। জননাঙ্গে শুষ্ক আঁশযুক্ত চর্ম পীড়া ও সিফিলিস ক্ষত। হাঁটুর চারিদিকে বেদনা এবং সায়টিকার লক্ষণ দেখা দিতে পারে।\n
●	চর্মের খোলস উঠে। খোলস উঠে গিয়ে স্থানটি সাদা হয়ে যায়। মূত্র বৃদ্ধি পায়, মূত্রত্যাগে জ্বালা, গনোরিয়া, পুরাতন লালামেহ, মূত্রাশয় প্রদাহ হতে পারে।\n
●	চামড়া ছাড়াও ঠোঁট, চোখের পাতা, যৌনাঙ্গ ইত্যাদি মিউকাস মেমব্রেনেও শ্বেতী দেখা যায়। আবার অনেক সময় সর্বাঙ্গে ছড়িয়ে গোটা মানুষটাকে সাদা করে দেয়।\n
●	দশ বৎসর বয়সের পূর্বে অথবা ত্রিশ বৎসর বয়সের পর এই রোগে আক্রান্ত হতে পারেন। কেউ কেউ বলেন, যে সকল স্থানে শীতেও গ্রীষ্মের আধিক্য থাকে, সেই সকল স্থানেই অধিক লোক এই রোগে আক্রান্ত হয়।\n
<b>শ্বেতী রোগের হোমিওপ্যাথিক প্রতিবিধান: </b>\n এই রোগে হোমিওপ্যাথিক ওষুধের কার্যকারিতা বহু প্রাচীনকাল থেকেই সন্দেহাতীতভাবে দৃঢ়তার সাথে প্রমাণিত হয়ে আসছে। এটা দুরারোগ্য হলেও হোমিওপ্যাথিতে নির্দিষ্ট মাত্রায়, লক্ষণ সাদৃশ্যে দীর্ঘদিন ওষুধ সেবন এই রোগ ভাল হয়ে থাকে। এই রোগে যে ওষুধ ব্যবহৃত হয় তা নিচে দেওয়া হল। \n\n
যথা– ১. আর্সেনিক সালফ ফ্লেভাম ২. আর্সেনিক সালফ রুব ৩. এলুমিনা ৪. আর্সেনিক ৫. নেট্রাম কার্ব ৬. নাইট্রিক এসিড ৭. নেট্রাম সালফ ৮. কেলিমিউর ৯. ফেরাম ফস ১০. চেলিডোনিয়াম ১১. সিপিয়া ১২. সাইলিসিয়া ১৩. সালফার উল্লেখযোগ্য। তারপরেও চিকিৎসকের পরামর্শে ওষুধ সেবন করা উচিত।\n\n

<b>৫. দাদ</b>\n\n
শরীরের যেকোনো স্থান ফাংগাস দ্বারা আক্রান্ত হতে পারে। অধিকাংশ ক্ষেত্রে একে দাদ বলে। এই আক্রমণ মাথার চামড়ায়, হাত-পায়ের আঙুলের ফাঁকে কিংবা কুঁচকিতে হতে পারে। এটা ছোয়াঁচে রোগ। আক্রান্ত স্থান চাকাতির মতো গোলাকার হয় এবং চুলকায়। মাথায় দাদ দেখতে গোলাকার হয় এবং আক্রান্ত স্থানে চুল কমে যায়। প্রতিকার পেতে সাবান ও পানি দিয়ে আক্রান্ত স্থান প্রতিদিন ধুতে হবে। এছাড়া আক্রান্ত স্থান শুকনো রাখা জরুরি৷ অনেক সময় ব্যবহৃত সাবান থেকেও দাদ হতে পারে, সেক্ষেত্রে সাবান ব্যবহার কিছুদিন বন্ধ রাখতে হবে।\n

<b>কারণ :- </b>\n
ছত্রাকের কারণে দাদ হয়ে থাকে।\n
●	সাধারণত ভেজা বা স্যাঁতসেঁতে জায়গা এবং ভালোভাবে আলোবাতাস পায় না এ ধরণের জায়গায় ছত্রাকের জন্ম হয়। \n
●	অপরিষ্কার অপরিচ্ছন্নতা, আটসাট অন্তর্বাস ব্যবহার করলে, অপরিষ্কার কাপড় ব্যবহার করলে দাদ হয়। \n
●	সংক্রামক ব্যক্তির কাপড়, গামছা ব্যবহার করলে দাদ হতে পারে।\n
<b>দাদের ঘরোয়া চিকিৎসা: </b>
<b>হলুদ</b>\n
দাদ সেরে উঠতে পারে আরেকটি সহজ উপায়ে। টাটকা হলুদের পেস্ট বানিয়ে সেই দাদের উপরে লাগালে তা দাদকে সারিয়ে তোলে খুবই জলদি। আমাদের সবার বাড়িতেই রান্নার জন্য হলুদ থাকে। সেই হলুদের পেস্ট যদি দাদে লাগানো হয় তাহলে দাদ সারিয়ে তুলতে সেটা অত্যন্ত কার্যকরী।\n
<b>কর্পূর</b>\n
দাদ দূর করার জন্য দাদের সংক্রামিত শরীরের অংশতে কর্পূর লাগিয়ে রাখতে হবে। বেশ কয়েকদিন ধরে দাদে কর্পূর লাগানোর পর আর দাদের কোনো চিহ্ন পাওয়া যায়না। কিছুদিনের মধ্যে দাদের দাগটি ও মিলিয়ে যায় গায়ের রঙের সাথে।\n
<b>পুদিনা এবং লেবুর রস</b>\n
পুদিনা পাতা বেটে তার একটি পেস্ট বানিয়ে তার মধ্যে লেবুর রস মিশিয়ে দাদ সংক্রামিত জায়গাগুলিতে ভালো করে লাগাতে হবে। এইরকম ভাবে কয়েকদিন মনে করে লাগালেই দাদ উধাও হয়ে যাবে।\n
<b>রসুন</b>\n
রসুনের মধ্যে আ্যান্টি ফাঙ্গাল গুন আছে। ফলে রসুন দাদকেও সারিয়ে তোলে। রসুন খুব সরু করে কেটে সেটা ত্বকের উপরে কদিন নিয়ম করে লাগালেই আমরা দাদের থেকে মুক্তি পেতে পারি অতি সহজেই।\n
<b>উচ্ছে </b>\n
উচ্ছের পাতা বেটে, তারপর তার রস বানিয়ে দাদের অংশে লাগাতে হবে। এই পদ্ধতিটি কদিন নিয়ম করে মেনে চললেই খুব জলদি আমরা দাদের সমস্যা থেকে রেহাই পেতে পারি।\n
<b>ঘৃতকুমারী</b>\n
প্রথমে ঘৃতকুমারীর জেল বের করতে হবে। তারপর সেই ঘৃতকুমারীর রস দাদের অংশে লাগাতে হবে। কয়েক দিনের মধ্যে ফলস্বরূপ দাদ একেবারে সেরে উঠবে।\n

<b>৬. পাঁচড়া: </b>\n
শিশুদের মধ্যে এই রোগ বেশি দেখা যায়। পরিষ্কার কাপড়-চোপড় ব্যবহার ও নিয়মিত গোসল করলে খোসপাঁচড়া থেকে রেহাই পাওয়া যায়।
অত্যন্ত ছোঁয়াচে একটি রোগের নাম স্ক্যাবিস বা খোস পাঁচড়া, যা সারকপটিস স্ক্যাবি নামক ক্ষুদ্র মাইট দ্বারা হয়। মাইট উকুনের মতো ছোট জীবাণু। এটি কোনোও যৌনরোগ নয়। কীভাবে ছড়ায় যেহেতু রোগটি ছোঁয়াচে, সেহেতু খুব সহজেই পরিবারের অন্য সদস্যরা আক্রান্ত হয়।\nসাধারণত একই বিছানায় শোয়া বা ঘনিষ্ঠ সহচার্যে থাকলে, একই কাপড়-চোপড় ব্যবহার করলে রোগটি ছড়িয়ে পড়ে।\n
রোগ চেনা যায় যেভাবে : ত্বকের ওপর অনেকসোজা অথবা ‘ঝ’ আকারের কালো সুতার মতো ছোট ছোট রেখা দেখতে পাওয়া যায়, এটাকে বারো বলে। এ রেখার শেষভাগে ছোট পানিযুক্ত ছোট দানা থাকে। এ দানাগুলোই মাইটদের আবাসস্থল। এখানেই এরা ডিম পাড়ে।\n
পরিষ্কার-পরিচ্ছন্ন থাকা ও আক্রান্ত ব্যক্তির সঠিকভাবে চিকিৎসা এ রোগের প্রধান প্রতিকারের উপায়। শীতেও নিয়মিত গোসল করুন। শরীরের যেসব স্থানে খোস পাঁচড়া বেশি হয় সেসব স্থান নিয়মিত পরিষ্কার রাখুন। একই কাপড় বারবার পরবেন না। কাপড়-চোপড় নিয়মিত পরিষ্কার করুন। আক্রান্ত ব্যক্তির সংস্পর্শ পরিহার করতে হবে। বিছানা ও কাপড়-চোপড় নিয়মিত পরিষ্কার করুন।\nএকসঙ্গে গাদাগাদি করে থাকার কারণেও এটি ছড়ায়। আক্রান্ত ব্যক্তি থেকেই যেহেতু এটি ছড়ায়, তাই সঠিক চিকিৎসা করালেও রোগটি প্রতিরোধ করা যায়। ভালো করে গোসল করে স্ক্যাবিসের ওষুধ লাগান। খুব ছোঁয়াচে বলে পরিবারের একজনের হলে সবার হওয়ার আশঙ্কা থাকে।\nপরিবারের একজন আক্রান্ত হলে শুধু তাকেই নয়, অন্য সদস্য আক্রান্ত না হলেও তাদের চিকিৎসা করাতে হবে। এতে করে খোস পাঁচড়া থেকে পুরো পরিবার রক্ষা পাবে। না হলে অন্য সদস্যের কাছ থেকে আবার আক্রান্ত হওয়ার আশঙ্কা থাকে। ওষুধ গলা থেকে শুরু করে পায়ের পাতা পর্যন্ত লাগাতে হবে।\n
খোস পাঁচড়ার জন্য নির্দিষ্ট ওষুধ রয়েছে। এটি নির্দিষ্ট নিয়মে ব্যবহার করলে খোস পাঁচড়া সেরে যায়। ওষুধগুলো হচ্ছে : ২৫ শতাংশ বেনজাইল বেনজয়েট, পারমিথ্রিন, টেটমোসল। ওষুধ ব্যবহারের পাশাপাশি কাপড়-চোপড় সেদ্ধ করে কাচতে হবে এবং বিছানা-তোশক রোদে দিতে হবে। তবে যেকোনো ওষুধ খাওয়ার আগে অবশ্যই চিকিৎসকের পরামর্শ নিতে হবে।\n

<b>৭. একজিমা: </b>\n
এক ধরনের চুলকানি-জাতীয় চর্মরোগ। একজিমার কারণে ত্বক লাল হয়ে যায় এবং চুলকানি হয়। শরীরের বিভিন্ন সন্ধিস্থলে মূলত একজিমা বেশি হতে পারে। একেক ধরনের একজিমার লক্ষণ একেক রকম হয়। তবে সাধারণভাবে লালচে, প্রদাহযুক্ত ত্বক, শুষ্ক, খসখসে ত্বক; ত্বকে চুলকানি; হাত ও পায়ের ত্বকের মধ্যে ছোট ছোট পানির ফুসকুড়ি ইত্যাদি হলো একজিমার লক্ষণ। \n\n
<b>কারন: </b>\n
●	ডিটারজেন্ট, সাবান অথবা শ্যাম্পু থেকে একজিমার সংক্রমণ হতে পারে। \n
●	অতিরিক্ত গরম বা ঠান্ডা ও স্যাঁতসেঁতে ভেজা আবহাওয়াও একজিমার কারণ।\n
●	 পোকার কামড়, হেয়ার ডাই ব্যবহার বা বিভিন্ন ধরনের প্রসাধনী ব্যবহারের কারণে একজিমা হতে পারে। \n
●	আবার খুশকি বা এ ধরনের একজিমা হতে পারে অভ্যন্তরীণ কারণে।\n\n

<b>কারা ঝুঁকিতে আছেন? </b>\n\n
১. পরিবারের কোনো সদস্যের একজিমা বা বিখাউজ থাকলে অন্যান্য সদস্যদেরও হওয়ার সম্ভাবনা বেড়ে যায়।\n
২. ত্বক শুষ্ক বা রুক্ষ হলে এ রোগে আক্রান্তের সম্ভাবনা বেশি কারন- এ ধরনের ত্বক ব্যাকটেরিয়া প্রতিরোধ করতে পারে না।\n
৩. বিভিন্ন রাসায়নিক দ্রব্য, ডিটারজেন্ট, সাবান অথবা শ্যাম্পুর ব্যবহারের ফলেও এ রোগের সংক্রমণের ঝুঁকি বেড়ে যায়।\n
৪. এলার্জি হতে পারে এমন বস্তু যেমন- পরাগ রেণু, ধুলা, পশম, উল ইত্যাদির সংস্পর্শে একজিমার সংক্রমন হতে পারে।\n
৫. জিনঘটিত কোনো পরিবর্তনের ফলে ত্বকের প্রতিরোধ ক্ষমতা কমে গেলে একজিমার সংক্রমনের ঝুঁকি বাড়তে পারে।\n
৬. চর্মরোগে আক্রান্ত কোন রোগীর সেবাকাজে নিয়োজিত ব্যক্তির এ রোগ হওয়ার সম্ভবনা বেশি থাকে।\n
৭. শহরাঞ্চালে বসবাসকারী শিশুদের ক্ষেত্রে এ রোগে আক্রান্তের ঝুঁকি বেশি থাকে বিশেষ করে ডে-কেয়ার বা চাইল্ড কেয়ারে থাকা শিশুদের ক্ষেত্রে এ রোগের ঝুঁকি সবচেয়ে বেশি থাকে।\n
৮. অতিরিক্ত গরম বা অতিরিক্ত ঠাণ্ডা বা স্যাঁতসেঁতে ভেজা আবহাওয়ার ফলে, অর্থাৎ পরিবেশগত কারণেও একজিমা হতে পারে।\n
৯. হরমোনঘটিত কোন পরিবর্তন, বিশেষ করে মহিলাদের ক্ষেত্রে মাসিকের সময় কিংবা গর্ভাবস্থায় একজিমা হতে পারে।\n
১০. দীর্ঘমেয়াদী কোন রোগের কারনে দেহের রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতা কমে গেলে একজিমার ঝুঁকি বেড়ে যায়।\n\n

<b>একজিমা প্রতিরোধে করনীয়: </b>\n\n
১. যেসব বস্তু বিখাউজ বা একজিমার সমস্যা বাড়িয়ে তোলে বা যেসব খাবার খেলে এটি বাড়ে তা পরিহার করতে হবে।\n
২. সবসময় নরম ও আরামদায়ক পোশাক পরতে হবে। সিনথেটিক বা উলের পোশাকে অ্যালার্জির সমস্যা থাকলে তা পরা যাবে না।\n
৩. কাপড় পরিষ্কারের জন্য কৃত্রিম রঙ ও সুগন্ধিবিহীন সাবান বা ডিটারজেন্ট ব্যবহার করতে হবে।\n
৪. ধূলাবালি, ফুলের রেণু এবং সিগারেটের ধোঁয়া অর্থাৎ যেগুলো থেকে অ্যালার্জি হতে পারে সেগুলো থেকে দূরে থাকতে হবে।\n
৫. আক্রান্ত স্থান চুলকানো যাবে না।\n
৬. অতিরিক্ত দুশ্চিন্তা এবং মানসিক চাপ থেকে মুক্ত থাকতে হবে।\n
৭. ত্বক শুষ্ক না রেখে, প্রয়োজনে কৃত্রিম রঙ ও সুগন্ধিবিহীন লোশন বা ক্রিম ব্যাবহার করতে হবে।\n
<b>ওষুধ: </b>\n\n
●	ডাক্তারের পরামর্শ মতো ওষুধের সাথে সাথে ময়েশ্চারাইজার ব্যবহার করুন যাতে আপনার ত্বক নরম থাকে। আপনার একজিমা খুব বেশি বাড়লে ডাক্তারের সাথে যোগাযোগ করুন, ডাক্তার যদি স্টেরয়েড ক্রিম ব্যবহার করতে বলেন তাহলে নির্দেশনা অনুযায়ী ব্যবহার করবেন।\n
●	হোমিওপ্যাথিক প্রতিবিধান: একজিমা নিরাময়ে হোমিওপ্যাথিক ওষুধ অত্যন্ত কার্যকর ভূমিকা রাখে। লক্ষণ সাদৃশ্যে নির্দিষ্ট মাত্রায় ওষুধ সেবনে একজিমা সম্পূর্ণ ভাল করা সম্ভব। যে ওষুধ বেশি ব্যবহৃত হয় তা নিচে দেয়া হল।\n যেমন: ১. রানটক্স ২. গ্রাফাইটিস ৩. নেট্রাম সালফ ৪. মেজোরিনাম ৫. পেট্রোলিয়াম ৬. এলুমিনা ৭. বোরাক্স ৮. অরামমেট ৯. আর্সেনিক আয়োড ১০. টেলুরিয়াম ১১. সোরিনাম ১২. সিফিলিনাম ১৩. ক্যালকিরয়া কার্ব ১৪. ক্যালকেরিয়া সালফ ১৫. মার্কসল ১৬. টিউবার কিউলিনাম ১৭. কেলিসালফ ১৮. হিপার সালফার ১৯. সিপিয়া ২০. থুজা ২১. সালফার উল্লেখযোগ্য।\n\n


<b>৮. এলার্জি: </b>\n\n
কখনো কখনো আমাদের শরীরে সাধারণত ক্ষতিকর নয় এমন অনেক ধরনের বস্তুকেও ক্ষতিকর ভেবে প্রতিরোধের চেষ্টা করি। সাধারণত ক্ষতিকর নয় এমন সব বস্তুর প্রতি শরীরের এ অস্বাভাবিক প্রতিক্রিয়াকে এলার্জি বলা হয়। এলার্জি হলে হঠাৎ শরীরে বিভিন্ন ধরনের দানা উঠা শুরু হয় বা ত্বক লাল চাকা চাকা হয়ে ফুলে যায় এবং সেই সাথে প্রচণ্ড চুলকানি থাকতে পারে।  \n\n
<b>কারন- </b>\n\nযাদের বংশে হাঁপানি, একজিমা বা এলার্জির সমস্যা আছে তাদের এলার্জির প্রবণতা তুলনামূলক অন্যদের তুলনায় বেশি।\n
●	পারিপার্শ্বিক ধুলা-বালি, আবহাওয়া, সূর্যালোক, কোনো নির্দিষ্ট ওষুধ, কৃমি, আঘাত।\n
●	এমনকি দুশ্চিন্তাতেও এলার্জি হতে পারে। \n
●	যে কোনো খাদ্য দ্রব্য  \n
●	পরিধেয় ও ব্যবহার্য জিনিসপত্র\n

<b>এলার্জি জনিত প্রধান সমস্যাসমূহ- </b>\n\n
এলার্জিজনিত সর্দি বা এলার্জিক রাইনাইটিস এর উপসর্গ হচ্ছে অনবরত হাঁচি, নাক চুলকানো, নাক দিয়ে পানি পড়া বা নাক বন্ধ হয়ে যাওয়া, কারো কারো চোখ দিয়েও পানি পড়ে এবং চোখ লাল হয়ে যায়।\n\n
<b>এলার্জি থেকে বাঁচার উপায়: </b>\n\n
এক কেজি নিম পাতা ভালো করে রোদে শুকিয়ে নিন। শুকনো নিম পাতা পাটায় পিষে গুঁড়ো করুন এবং তা ভালো করে পরিষ্কার-পরিচ্ছন্ন একটি কৌটায় ভরে রাখুন। এক চা চামচের ৩ ভাগের এক ভাগ নিমপাতার গুঁড়া এবং এক চা চামচ ইসবগুলের ভুষি এক গ্লাস পানিতে আধা ঘণ্টা ভিজিয়ে রাখুন। আধা ঘণ্টা পর চামচ দিয়ে ভালো করে নাড়ুন।\n
প্রতিদিন সকালে খালি পেটে, দুপুরে ভরা পেটে এবং রাতে শোয়ার আগে খেয়ে ফেলুন। ২১দিন একটানা খেতে হবে। কার্যকারিতা শুরু হতে একমাস লেগে যেতে পারে। \n\n

<b>৯. সোরিয়াসিস: </b>\n\n
সোরিয়াসিস ত্বকের একটি জটিল রোগ। তবে এটি কেবল ত্বক নয়, আক্রমণ করতে পারে শরীরের অন্য অঙ্গ-প্রত্যঙ্গেও। যেমন সন্ধি, নখ ইত্যাদি। সাধারণত ত্বকের কোষস্তর প্রতিনিয়ত মারা যায় এবং নতুন করে তৈরি হয়। সোরিয়াসিসে এই কোষ বৃদ্ধির হার অস্বাভাবিক হয়ে ওঠে।\n ত্বকের কয়েক মিলিমিটার থেকে কয়েক সেন্টিমিটার জায়গাজুড়ে এই সমস্যা দেখা দেয়। রোগ যত পুরোনো হয়, ততই জটিল হতে থাকে। তাই দ্রুত শনাক্তকরণ ও চিকিৎসার আওতায় আসা জরুরি। আক্রান্ত ব্যক্তিকে আজীবন চিকিৎসা নিতে হয়। সোরিয়াসিস বংশগতভাবে হতে পারে।\n
<b>সোরিয়াসিস রোগের লক্ষণঃ </b>\n\n
●	শরীরের কিছু নির্দিষ্ট জায়গা, যেমন—কনুই, হাঁটু, হাত-পায়ের তলা, মাথা, পিঠ ইত্যাদি স্থান থেকে সাপের মতো চামড়া বা খোলস উঠে যায়। \n
●	মাথা থেকে খুশকির মতো উঠতে থাকে। তা ছাড়া উল্টো জায়গাগুলো, বিশেষ করে শরীরের ভাঁজের মধ্যে বেশি হয়। স্কিন বায়োপসি করে রোগটি পুরোপুরি নির্ণয় করা যায়।\n\n
<b>সোরিয়াসিস রোগের কারণঃ  </b>\n

●	<b>স্থুলতা : </b>ওজন বেড়ে গেলে সোরিয়াসিস হওয়ার ঝুঁকি বাড়ে বা এই রোগ হওয়ার প্রবণতা বেড়ে যায়।\n
●	<b>বংশগত : </b> পরিবারের কারো সোরিয়াসিস হলে অন্যদেরও হওয়ার ঝুঁকি থাকে। কারো যদি পিতা-মাতা উভয়ের হয়, তবে এই ঝুঁকি আরো বেড়ে যায়।\n
●	<b>ব্যাকটেরিয়া, ভাইরাস সংক্রমণ : </b> ব্যাকটেরিয়া, ভাইরাস বা ছত্রাকজনিত সংক্রমণের কারণে সোরিয়াসিস হতে পারে।\n
●	<b>ওষুধের পার্শ্বপ্রতিক্রিয়া : </b> কিছু কিছু ওষুধের পার্শ্বপ্রতিক্রিয়া যেমন—উচ্চ রক্তচাপের ওষুধ বিটা বকার, ব্যথার ওষুধ এনএসএআইডি (নন-স্টেরয়েডাল অ্যান্টি-ইনফ্লামেটরি ড্রাগ), মানসিক রোগীর ওষুধ লিথিয়াম, মুখে খাওয়ার স্টেরয়েড ইত্যাদি ওষুধের ব্যবহার রোগকে জটিল করতে পারে বা বাড়িয়ে দিতে পারে।\n
●	<b>মানসিক চাপ : </b> অতিরিক্ত টেনশন দেহের ইমিউন সিস্টেমকে প্রভাবিত করে। অতিরিক্ত মানসিক চাপ সোরিয়াসিস হওয়ার আশঙ্কা বাড়ায়।\n
●	<b>পরিবেশগত : </b>লাল মাংস, বিশেষ করে গরু ও খাসির মাংস বেশি খেলে হতে পারে।\n
●	<b>ধূমপান, অতিরিক্ত মদ্যপান : </b>ধূমপান, অতিরিক্ত মদ্যপানের প্রভাব পড়তে পারে সোরিয়াসিসের ক্ষেত্রে।\n
●	<b>অতিরিক্ত কোলেস্টেরল : </b> যদি কোলেস্টেরলের পরিমাণ বেশি থাকে, তাহলে সোরিয়াসিস রোগীদের হার্টের সমস্যা বেশি হতে পারে।\n
<b>সোরিয়াসিস রোগের জন্য করণীয়ঃ </b>\n\n
●	টেনশনমুক্ত থাকার চেষ্টা করা। প্রয়োজনে মেডিটেশন করার অভ্যাস গড়ে তোলা। রোগকে মোকাবেলা করার মতো দৃঢ় মনোবল রাখা।\n
●	অন্যান্য আক্রান্ত রোগীর সঙ্গে মিলে দুঃখ-কষ্টের কথা শেয়ার করলে মনের স্ট্রেস বা চাপ কমে।\n
●	স্বাস্থ্যকর ও পুষ্টিকর খাদ্যাভ্যাস তৈরি করতে হবে। অতিরিক্ত ফ্যাট, চর্বিযুক্ত, উত্তেজক খাবার পরিহার করতে হবে।\n
●	ধূমপান, অ্যালকোহল, ক্ষারীয় সাবান, অস্বাস্থ্যকর পোশাক ও পরিবেশ বর্জন করতে হবে।\n
●	নিয়মিত গোসল, প্রতিদিন খুব ভোরে একটু নিয়ম করে হাঁটা ও ব্যায়াম করা ভালো।\n
●	সোরিয়াসিস হলে অতিরিক্ত চুলকানো ঠিক নয়, এটা ত্বকের জন্য খুব ক্ষতিকর।\n
●	চামড়াকে সব সময় ময়েশ্চারাইজ করে রাখার চেষ্টা করা উচিত।\n
●	সকাল ৮-১০টার রোদ খুব উপকারী। তবে এই সময়ের পরের রোদ সোরিয়াসিসের জন্য ক্ষতিকর।\n\n

<b>১০. আর্সেনিকের কারণে চর্মরোগ: </b>\n\n
আর্সেনিক যুক্ত পানি খেলে ত্বকে নানা সমস্যা দেখা দিতে পারে। যেমন ত্বকের গায়ে ছোট ছোট কালো দাগ কিংবা পুরো ত্বক কালো হয়ে যেতে পারে, হাত ও নখের চামড়া শক্ত ও খসখসে হয়ে যেতে পারে। এছাড়া ত্বকের বিভিন্ন স্থানে সাদা-কালো দাগ দেখা দেয়াসহ হাত ও পায়ের তালুর চামড়ায় শক্ত গুটি বা গুটলি দেখা দিতে পারে।\n তবে চিন্তার বিষয় হলো, আর্সেনিক যুক্ত পানি পানের শেষ পরিণতি হতে পারে কিডনি ও লিভারের কর্মক্ষমতা লোপ পাওয়া; ত্বক, ফুসফুস ও মূত্রথলির ক্যানসার হওয়া; কিডনির কার্যক্ষমতা লোপ পাওয়া ইত্যাদি।\n
<b>আর্সেনিকের কারণে সৃষ্ট রোগ সমুহঃ </b>\n
<b>চর্ম রোগ </b>\n
●	পায়ে ও হাতের আঙ্গুলে পচন বা গ্যাংগ্রিন, \n
●	বিভিন্ন ধরনের ক্যান্সার এবং \n
●	কিডনি, মূত্রাশয় ও ফুসফুস আক্রান্ত।\n
●	শ্বাস-প্রশ্বাসে প্রতিক্রিয়া\n
●	মূত্রাশয়ে গোলযোগ \n
●	ত্বকে বিষক্রিয়া\n\n
<b>করনীয়ঃ  </b>\n
আর্সেনিক বিষক্রিয়া থেকে মুক্তির জন্য আপাতত প্রতিরোধক ব্যবস্থাই সবচেয়ে উপযোগী। ব্যক্তিগত পর্যায়ে করণীয়গুলো হল- \n\n
●	আর্সেনিকযুক্ত নলকূপের পানি পান ও রান্নার কাজে ব্যবহার না করা।\n
●	নিকটে আর্সেনিকমুক্ত নলকূপ পাওয়া না গেলে পুকুর বা নদী হতে ১ কলসি পানিতে আধা চামচ ফিটকিরি মিশিয়ে ২-৩ ঘণ্টা রেখে দিয়ে, পরে উপর থেকে তলানিবিহীন পরিষ্কার পানি পান করতে হবে।\n
●	বৃষ্টির পানি যেহেতু আর্সেনিকমুক্ত, তাই বৃষ্টি আরম্ভ হবার ৫ মিনিট পর সরাসরি পরিষ্কার পাত্রে সংগ্রহ ও সংরক্ষণ করে তা পান করতে হবে।\n\n

<b>১১. ফোড়া</b>\n
ফোড়া হলো ত্বক এবং এর নিচের অংশে সংক্রমণের কারণে তৈরি জমানো পুঁজ। শরীরে এখানে-সেখানে অনেকের ফোড়া হতে দেখা যায়, বিশেষ করে শিশুদের। ত্বকের নিচে প্রথমে সংক্রমণ হয়, চারপাশের ত্বক লালচে বা গোলাপি হয়ে ওঠে, ব্যথা হয় এবং স্পর্শেই ব্যথা বাড়ে। তারপরে এই  ফুলে ওঠা লালচে বা বাদামি বিষফোড়ার মধ্যে হলদে বা সাদাটে রঙের পুঁজ জমে, তখন চিকিৎসার ভাষায় একে অ্যাবসেস বলে।\n

<b>ফোড়া যদি হয় তবে সাধারণ কয়েকটি পরামর্শ  </b>\n\n

●	জীবাণুনাশক সাবান দিয়ে আক্রান্ত স্থান পরিষ্কার করতে হবে।\n
●	একটা পরিষ্কার কাপড় গরম পানিতে ভিজিয়ে, চিপে নিয়ে হালকাভাবে ফোড়ার ওপর সেকা দিতে হবে ফলে ফোড়াটি গলে যেতে পারে।\n
●	জীবাণুনাশক মলম ফোড়ার ওপর এবং চারপাশে লাগিয়ে নিন।\n
●	ফোড়া পুরোপুরি পাকার আগেই জোর করে নিজেই ফোড়া গলিয়ে দেওয়ার চেষ্টা করবেন না। কেননা সে ক্ষেত্রে সংক্রমণ আশপাশে ছড়িয়ে পড়তে পারে। একটা সাধারণ বিষফোড়া সাধারণত ৭ থেকে ১৪ দিনের মাথায় নিজেই গলে যায়।\n গলে যাওয়ার পর একটা উষ্ণ, পরিষ্কার কাপড়ের খণ্ড বা তুলা বা গজ দিয়ে চেপে ধরে পুঁজ বের করে আনুন। এবার অ্যান্টিবায়োটিক মলম হালকাভাবে লাগিয়ে ব্যান্ডেজ দিয়ে ঢেকে দিন।\n
●	ফোড়া ধরার পর হাত ভালোভাবে ধুয়ে পরিষ্কার কাপড় দিয়ে মুছে নেবেন। ব্যবহার্য টাওয়েল, পোশাক-আশাক, বিছানার চাদর ইত্যাদি গরম পানিতে ধুয়ে নেবেন, যাতে সংক্রমণ না ছড়ায়।\n
●	যদি প্রায়ই মুখে-গালে ফোড়া হয়, তবে দাড়ি কামানোর পর অ্যান্টিসেপটিক ক্রিম ব্যবহার করতে হবে।\n\n

<b>কখন চিকিৎসকের পরামর্শ নিবেন? </b>\n\n

বারবার এবং একইসঙ্গে অনেক ফোড়া হলে বা জ্বর থাকলে এবং ডায়াবেটিস বা জটিল কোনো রোগ থাকলে চিকিৎসকের পরামর্শ নিন। ফোড়া হলে অ্যান্টিবায়োটিক সেবনের আগে পুঁজ বের করে নিতে হয়।\n\n\n\n\n\n
</string>

    <string name="Deseases6"><b>ডাইবেটিস </b>\n\n
বহুমূত্র রোগ বা ডায়াবেটিস মেলিটাস(ইংরেজি: Diabetes mellitus) একটি হরমোন সংশ্লিষ্ট রোগ। দেহযন্ত্র অগ্ন্যাশয় যদি যথেষ্ট ইনসুলিন তৈরি করতে না পারে অথবা শরীর যদি উৎপন্ন ইনসুলিন ব্যবহারে ব্যর্থ হয়, তাহলে যে রোগ হয় তা হলো ডায়াবেটিস বা বহুমূত্র রোগ। তখন রক্তে চিনি বা শকর্রার উপস্থিতিজনিত অসামঞ্জস্য দেখা দেয়। ইনসুলিনের ঘাটতিই হল এ রোগের মূল কথা।\nঅগ্ন্যাশয় থেকে নিঃসৃত হরমোন ইনসুলিন, যার সহায়তায় দেহের কোষগুলো রক্ত থেকে গ্লুকোজকে নিতে সমর্থ হয় এবং একে শক্তির জন্য ব্যবহার করতে পারে। ইনসুলিন উৎপাদন বা ইনসুলিনের কাজ করার ক্ষমতা-এর যেকোনো একটি বা দুটোই যদি না হয়, তাহলে রক্তে বাড়তে থাকে গ্লুকোজ। আর একে নিয়ন্ত্রণ না করা গেলে ঘটে নানা রকম জটিলতা, দেহের টিস্যু ও যন্ত্র বিকল হতে থাকে।\n\n
<b>লক্ষন: </b>\n\n
১.ঘন ঘন প্রস্রাব। এ কারণে এ রোগটির নাম বহুমূত্র রোগ \n
২.অধিক তৃষ্ণা এবং মুখ শুকিয়ে যাওয়া \n
৩.অতিশয় দুর্বলতা \n
৪.সার্বক্ষণিক ক্ষুধা \n
৫.স্বল্প সময়ে দেহের ওজন হ্রাস \n
৬.চোখে ঝাপসা দেখা \n
৭.ঘন ঘন সংক্রমণ।\n
৮.শরীরের কোথাও কেটে গেলে সেটা শুকাতে দেরি হওয়া\n
৯. প্রদাহজনিত রোগে বারবার আক্রান্ত হওয়া\n
১০. হাতে-পায়ে ব্যথা বা মাঝে মাঝে অবশ হয়ে যাওয়া\n

<b>ডায়াবেটিসের কারণে কী কী জটিলতা দেখা দিতে পারে? </b>\n\n

১.রক্তে চিনির পরিমাণ বেশি হলে রক্তনালীর মারাত্মক ক্ষতি হতে পারে।\n
২.শরীরে যদি রক্ত ঠিক মতো প্রবাহিত হতে না পারে, যেসব জায়গায় রক্তের প্রয়োজন সেখানে যদি এই রক্ত পৌঁছাতে না পারে, তখন স্নায়ু ক্ষতিগ্রস্ত হওয়ার ঝুঁকি বেড়ে যায়।\n
৩.এর ফলে মানুষ দৃষ্টি শক্তি হারাতে পারে। ইনফেকশন হতে পারে পায়ে।\n
৪.বিশ্ব স্বাস্থ্য সংস্থা বলছে, অন্ধত্ব, কিডনি নষ্ট হয়ে যাওয়া, হার্ট অ্যাটাক, স্ট্রোক ইত্যাদির পেছনে একটি বড় কারণ ডায়াবেটিস।\n

<b>ডায়াবেটিস প্রতিরোধে করনীয়ঃ </b>\n\n
১. ডায়াবেটিস যদিও জেনেটিক এবং আপনার জীবন যাপনের স্টাইলের ওপর নির্ভরশীল তারপরেও আপনি চেষ্টা করলে রক্তে চিনির মাত্রা নিয়ন্ত্রণের মধ্যে রাখতে পারেন।\n
২. সেজন্যে আপনাকে খাবার গ্রহণের বিষয়ে বিশেষভাবে সচেতন থাকতে হবে এবং আপনাকে হতে হবে অত্যন্ত সক্রিয় একজন মানুষ।\n
৩.প্রক্রিয়াজাত খাবার ও পানীয় এড়িয়ে চলতে হবে। মৃসন শাদা আটার রুটির পরিবর্তে খেতে হবে ভুষিওয়ালা আটার রুটি। এটাই প্রথম ধাপ। \n
৪. এড়িয়ে চলতে হবে হোয়াইট পাস্তা, প্যাস্ট্রি, ফিজি ড্রিংকস, চিনি জাতীয় পানীয়, মিষ্টি ইত্যাদি।\n
৫. আর স্বাস্থ্যকর খাবারের মধ্যে রয়েছে শাক সব্জি, ফল, বিন্স এবং মোটা দানার খাদ্য শস্য।\n
৬. স্বাস্থ্যকর তেল, বাদাম খাওয়াও ভালো। ওমেগা থ্রি তেল আছে যেসব মাছে সেগুলো বেশি খেতে হবে। যেমন সারডিন, স্যামন এবং ম্যাকেরেল।\n
৭.এক বেলা পেট ভরে না খেয়ে পরিমানে অল্প অল্প করে বিরতি দিয়ে খাওয়া দরকার।\n
৮.শরীর চর্চ্চা বা ব্যায়াম করার মাধ্যমে রক্তে চিনির মাত্রা কমিয়ে রখা সম্ভব।\n
৯.চিকিৎসকরা বলছেন, প্রতি সপ্তাহে আড়াই ঘণ্টার মতো ব্যায়াম করা দরকার। তার মধ্যে দ্রুত হাঁটা এবং সিড়ি বেয়ে ওপরে ওঠাও রয়েছে।\n
১০. ওজন কম রাখলেও চিনির মাত্রা নিয়ন্ত্রণে রাখা যায়। যদি ওজন কমাতে হয় তাহলে সেটা ধীরে ধীরে করতে হবে। সপ্তাহে আধা কেজি থেকে এক কেজি পর্যন্ত।\n
১১. ধূমপান পরিহার করাও জরুরী। নজর রাখতে হবে কোলস্টেরলের মাত্রার ওপর। এর মাত্রা বেশি হলে হৃদ রোগের ঝুঁকি বেড়ে যায়।\n

<b>ডায়াবেটিস রোগীরা প্রতিদিন যেসব খাবার খাবেন -</b>\n\n

<b>ফলমূলঃ</b> ডায়াবেটিস রোগীদের প্রতিদিনের ডায়েটে সতেজ ফলমূল বিশেষ করে আপেল, নাশপাতি, জাম, পেঁপে প্রভৃতি খাবার রাখা উচিত। এগুলোতে কার্বোহাইড্রেট, ভিটামিন, মিনারেল এবং তন্তু রয়েছে, যা ডায়াবেটিস নিয়ন্ত্রণে ভূমিকা রাখে।\n
<b>অনমনীয় সবজিঃ </b> বিভিন্ন ধরনের অনমনীয় সবজি যেমন-মটরশুঁটি, টমেটো, মরিচ, পেঁয়াজ, রসুন প্রভৃতি ডায়াবেটিস রোগীদের জন্য খাওয়া অনেক ভালো। কেননা এসব সবজিতে কম চর্বি এবং উচ্চমাত্রার ফাইবার রয়েছে। কাজই ডায়াবেটিস নিয়ন্ত্রণে এই খাবারটিও প্রতিদিনের ডায়েটে রাখুন।  \n
<b>শস্যঃ</b> ডায়াবেটিস রোগীরা নিয়মিত সাদা রুটি খাওয়া এড়িয়ে চলুন। এর পরিবর্তে বাদামী চাল, ভুট্টা, গম, বার্লি প্রভৃতি শস্যদানা খান। প্রতিনিয়ত এসব খাবার রোগটি নিয়ন্ত্রণে থাকবে।\n
<b>সবুজ শাকসবজিঃ</b> প্রতিদিনের ডায়েট চার্টে বিভিন্ন ধরনের সবুজ শাকসবজি বিশেষ করে ব্রোকলি, লেটুস পাতা, পাতাকপি প্রভৃতি রাখুন। নিয়মিত এসব খাবার খেলে ডায়াবেটিস থাকবে আপনার নিয়ন্ত্রণে।\n
<b>ওটসঃ</b> ওটসের তৈরি যে কোন ধরনের খাবারই ডায়াবেটিস রোগীদের জন্য ভালো। কাজেই ডায়াবেটিস নিয়ন্ত্রণে প্রতিদিনের ডায়েটে এ খাবারটিও রাখুন।\n
<b>বাদামঃ</b> প্রতিদিন আখরোট, কাজুবাদাম প্রভৃতি খাওয়ার চেষ্টা করুন। এই খাবারগুলো ডায়াবেটিস নিয়ন্ত্রণে গুরুত্বপূর্ণ ভূমিকা পালন করে।  \n
<b>পানীয়ঃ</b> ডায়াবেটিস রোগীরা চিনি ছাড়াই চা কিংবা কফি খাওয়ার চেষ্টা করুন। চাইলে এর সঙ্গে কম চর্বির দুধও মেশাতে পারেন। তবে সোডা একেবারেই এড়িয়ে চলবেন।\n
<b>চর্বিঃ</b> উদ্ভিজ্জ তেল, কম চর্বিযুক্ত মেয়নেজ এবং নন হাইড্রোজেনেটেড মাখন ডায়াবেটিস রোগীদের জন্য ভালো। তাই রোগটি নিয়ন্ত্রণে এসব খাবারও খেতে পারেন।\n
<b>ডেইরি পণ্যঃ</b> সবারই প্রতিদিন দুগ্ধজাত বিভিন্ন খাবার খাওয়া প্রয়োজন। কেননা এসব খাবাারে প্রয়োজনীয় প্রোটিন, মিনারেল এবং ক্যালসিয়াম রয়েছে। তবে ডায়াবেটিস রোগীদেরে এক্ষেত্রে কম চর্বিযুক্ত ডেইরি পণ্য খাওয়ার পরামর্শ দেওয়া হয়েছে।\n
<b>মাংসঃ</b> ডায়াবেটিস রোগীদের লাল মাংসের পরিবর্তে কম চর্বিযুক্ত মাংস খাওয়ার পরামর্শ দেওয়া হয়েছে। একইসঙ্গে ভাজাপোড়া খাবার এড়িয়ে চলতে বলা হয়েছে। মাছ এবং ডিম খেতে বলা হলেও তা বেশি করে না ভাজার পরামর্শ দেওয়া হয়েছে।\n
<b>সবুজ চা : </b> সবুজ চা মানুষের শরীরে ইনসুলিনের মতো কাজ করে; ডায়াবেটিস প্রতিরোধে সাহায্য করে এটি।\n
<b>মাছ : </b>গবেষণায় দেখা যায়, মাছের ওমেগা-৩ ফ্যাটি অ্যাসিড ইনসুলিনের সংবেদনশীলতাকে উন্নত করতে সাহায্য করে। এটি গ্লুকোজের ঘনত্ব কমিয়ে ডায়াবেটিস রোগের ঝুঁকি হ্রাসে সহায়তা করে। এতে চর্বিহীন প্রোটিন রয়েছে।\n
<b>লেবু : </b> লেবু ও লেবু জাতীয় ফল ডায়াবেটিস প্রতিরোধে কাজ করে। গবেষণায় দেখা গেছে, শরীরে ভিটামিন সি এর অভাবে ডায়াবেটিসের ঝুঁকি রয়েছে। তবে লেবু জাতীয় ফল খেলে ভিটামিন সি এর অভাব পূরণ হয়। জাম্বুরা, কমলা, লেবু এবং লাইমস ডায়েবেটিস নিয়ন্ত্রণে ইনসুলিনের মতো কাজ করে।\n
<b>আমপাতাঃ </b>সাধারণভাবে ১০ থেকে ১৫টি সতেজ আমপাতা নিয়ে পরিষ্কার পানিতে সেদ্ধ করুন। সারারাত পাতাগুলো পানিতে রেখে দিন। সকালে ঘুম থেকে উঠে খালি পেটে আমপাতার পানি পান করুন।এভাবে আমপাতা খেতে পারেন।ভালো ফল পাবেন বলে চিকিৎসকদের বিশ্বাস।\n\n

<b>কি খাবার বেশি খাবেন? </b>\n\n

উপকারী চর্বি যেমন, বাদাম, অলিভ ওয়েল, মাছের তেল ইত্যাদি।
শাক সবজি ও ফলমূল– মূলত পরিষ্কার, টাটকা ও রঙিন শাকসবজি ভাল। জুসের থেকে ফল বেশি খেতে হবে।
দেশজ মাছ ও মুরগি।
ভাল প্রোটিন জাতীয় খাবার– যেমন, ডিম, অল্প চর্বি জাতীয় দুধ, টক দই ইত্যাদি।\n\n\n\n\n\n
</string>

    <string name="Deseases7"><b>হার্টএট্যাক </b>\n\n

পারিবারিক ইতিহাস ও জেনেটিক বৈশিষ্ট্যই হৃদরোগের ক্ষেত্রে প্রধান ও নিয়ন্ত্রণের অযোগ্য কারণ হিসেবে বিবেচিত। তবে বেশির ভাগ ক্ষেত্রেই দেখা যায়, নিয়ন্ত্রণযোগ্য কারণেই মানুষ আজকাল হৃদরোগে আক্রান্ত হন বেশি। এসব কারণের মধ্যে রয়েছে- উচ্চ রক্তচাপ, ডায়াবেটিস, ধূমপান, অনিয়ন্ত্রিত জীবনযাপন, অস্বাস্থ্যকর খাদ্যাভ্যাস, মানসিক চাপ এবং অতিরিক্ত ওজন। বর্তমানে আমাদের দেশের সাধারণ মানুষের জীবনযাত্রার ধরন হৃদরোগের অন্যতম বড় ঝুঁকিপূর্ণ কারণ হিসেবে আবির্ভূত হয়েছে। হার্ট অ্যাটাকের ক্ষেত্রে দেখা গেছে, জ্ঞানের স্বল্পতার কারণেই পরিস্থিতি প্রায়ই নিয়ন্ত্রণের বাইরে চলে যায় এবং মৃত্যুর ঝুঁকি বেড়ে যায়।\n

<b>কারণ: </b>\n\n
1. তেলযুক্ত খাদ্য গ্রহন।\n
2. মানসিক চাপের মধ্যে থাকা।\n
3. রক্তে এল ডি এল (খারাপ) কোলেস্ট্রলের মাত্রা বেড়ে যাওয়া এবং এইচ ডি এল (ভাল) কোলেস্ট্রলের মাত্রা কমে যাওয়া।\n
4. খাদ্যে এন্টি অক্সিডেন্টের অভাব।\n
5. উচ্চ রক্তচাপ,ডায়াবেটিস এবং মদ খাওয়া।\n
6. শারীরিক পরিশ্রমের অভাব ও ওজন বৃদ্দি।\n
7. তামাক (বিড়ি,সিগারেট,গুল,জর্দা) খাওয়া।\n\n

এগুলোর মধ্যে মনসিক চাপ এমন একটি ক্ষতিকর প্রক্রিয়া যা একাই হৃদরোগ সৃষ্টি করতে পারে। মানসিক চাপের ফলে অনেক সময়ইঃ\n

1. রক্তের চাপ বেড়ে যায়।\n
2. হৃদপিন্ডের স্পন্দন বেরে যায়।\n
3. রক্তের তেল(ফ্যাট) জমা হওয়ার কাজ দ্রুততর হয়।\n
4. রক্তে সুগারের মাত্রা বেড়ে যায়।\n
5. করোনারী এবং অন্যান্য ধমনীগুলো অধিক ক্রিয়াশীল হয়ে ওঠে।\n
6. রক্তে “ক্লট” তৈরী হওয়ার সম্ভাবনা বেড়ে যায়।\n
7. ধমনীগুলোর ভিতরের দিকে(গায়ে) কোলেস্ট্রল ও ট্রাইগ্লিসারাইড জমা হতে থাকে।\n

<b>হৃদরোগের লক্ষণসমূহ:</b>\n\n

●	বুকে বা বাহুতে ব্যথা হৃদরোগের অন্যতম লক্ষণ। তবে শুধু বুকে ব্যথা হলেই হৃদরোগ বলা যায় না। বাহু, চোয়ালের পিছন দিক এবং গলায় চিনচিনে ব্যথা হতে পারে।\n
●	অনেক সময় অনেকে বলে থাকেন বুকে জ্বালাপোড়া করার কথা। এমনটা হলে সাবধান হোন। কেননা এটিও হৃদরোগের অন্যতম লক্ষণ হতে পারে।\n
●	বদহজম, বমিবমি ভাব, অনিয়মিত শ্বাস-প্রশ্বাস হৃদরোগের উপসর্গ হতে পারে।\n
●	হৃদরোগে আক্রান্ত হলে ঘনঘন শ্বাস-প্রশ্বাস ওঠানামা করে। অনেক সময় রোগী ঘামতে থাকে। এমনটা প্রবল শীতেও হতে পারে।\n
●	হৃদরোগ সবসময় হঠাৎ করে হবে এমনটা নয়। অনেক সময় হৃদরোগ ধীরে ধীরে মানুষের হৃদযন্ত্রকে ব্লক করে দেয়। এ ধরনের হৃদরোগকে ‘মায়োকার্ডিয়াল ইনফারকশন’ বা হার্ট অ্যাটাক বলে। এ ক্ষেত্রে প্রবল অস্বস্তিকর অনুভূতি অন্যতম লক্ষণ।\n

<b>হার্ট অ্যাটাকে আক্রান্ত হলে তাৎক্ষণিকভাবে করণীয় :</b>\n\n
●	যদি কেউ হার্ট অ্যাটাকে আক্রান্ত হন তাহলে প্রথমেই জরুরি বিভাগে ডাক্তার দেখাতে হবে। কারণ অভিজ্ঞ ডাক্তার ছাড়া কোনো চিকিৎসা করতে গেলে অনেক সময় রোগীর অবস্থা আরও খারাপ হয়ে পড়তে পারে।\n
●	হার্ট অ্যাটাকের পরপরই রোগীকে শক্ত জায়গায় হাত-পা ছড়িয়ে শুইয়ে দিন এবং গায়ের জামা-কাপড় ঢিলেঢালা করে দিন।\n
●	হার্ট অ্যাটাকে আক্রান্ত ব্যক্তির শরীরে বাতাস চলাচলের রাস্তাগুলো সব উম্মুক্ত করে দিন। এটি রোগীকে গভীরভাবে শ্বাস-প্রশ্বাস নিতে সহায়তা করবে।\n
●	হার্ট অ্যাটাকের পর যদি আক্রান্ত ব্যক্তির শ্বাস-প্রশ্বাস বন্ধ হয়ে যায় তাহলে তাকে কৃত্রিম উপায়ে শ্বাস-প্রশ্বাস চালুর চেষ্টা করুন।\n
●	হার্ট অ্যাটাকের পর রোগীর যদি বমি আসে তাহলে তাকে একদিকে কাত করে দিন। যাতে সে সহজেই বমি করতে পারে। এতে ফুসফুসের মতো অঙ্গে বমি ঢুকে পড়া থেকে হার্ট অ্যাটাকে আক্রান্ত ব্যক্তি রক্ষা পাবেন।\n
●	হার্ট অ্যাটাকের পর হৃৎপিণ্ডে রক্তের সরবরাহ বাড়ানোর জন্য বাজারে প্রচলিত ৩০০ মি.গ্রা. ডিসপ্রিন (অ্যাসপিরিন), ৩০০ মি.গ্রা. ক্লোপিডোগ্রেল (Clopidogrel), ৪০ মি.গ্রা. অ্যার্টভাস্টাটিন (Atova) এবং ৪০ মি.গ্রা. ওমিপ্রাজল খাইয়ে দ্রুত হৃদরোগ হাসপাতালে পৌঁছে দিন। সেখানে কার্ডিওলজিস্ট দ্রুত পরীক্ষা করে প্রয়োজনে জরুরি অ্যান্জিওপ্লাস্টি (urgent PTCA ) সহ অন্যান্য জীবনরক্ষাকারী ব্যবস্থা গ্রহণ করবেন।\n

<b>প্রতিকার :</b> হৃদরোগ থেকে বাঁচতে হলে এর প্রতিকার সম্পর্কে জানা জরুরি। জেনে নিন, কী করে হৃদরোগের প্রতিকার করা সম্ভব বা তা থেকে বাঁচার উপায়।\n\n

●	হৃদরোগের শত্রু হচ্ছে ধূমপান। তাই ধূমপান থেকে সম্পূর্ণ বিরত থাকুন।\n
●	ধূমপানের মতো মাদকও হৃদরোগের আরেকটি কারণ, তাই মাদককে না বলুন।\n
●	অযথা দুশ্চিন্তা করবেন না। নিজেকে চিন্তামুক্ত রাখার চেষ্টা করুন। ভালো থাকবেন।\n
●	মাঝে মাঝে ডাক্তারের পরামর্শ নিন। শরীরের রক্তচাপ স্বাভাবিক রাখার চেষ্টা করুন।\n
●	ডায়াবেটিস নিয়ন্ত্রণে রাখার চেষ্টা করুন। নিয়মিত হাঁটা-চলা ও ব্যায়াম করে নিজেকে সুস্থ রাখুন।\n
●	প্রচুর পরিমাণে শাক-সবজি খান।\n

<b>হার্টের জন্য উপকারী খাবার</b>\n\n

আমলকিঃ  হার্টকে ভালো রাখার জন্য আমলকি সন্দেহাতীতভাবে সবচেয়ে ভালো ওষুধ হিসেবে কাজ করে। প্রায় সব ধরনের কার্ডিওভাসকুলার রোগ প্রতিরোধ করার এক অদ্ভূত ক্ষমতা রয়েছে আমলকির।\n
হলুদঃ হার্টের অসুখে হলুদও কার্যকারী ভূমিকা রাখে। এতে এমন এক অ্যান্টিঅক্সিডেন্ট রয়েছে; যা প্রদাহজনিত আক্রমণের বিরুদ্ধে কাজ করে।\n
রসুনঃ রসুন কার্ডিওভাস্কুলার রোগ হওয়ার ঝুঁকি কমায় এবং প্রাকৃতিকভাবেই এটা হার্টের ওষুধ হিসেবে ব্যবহার করা হয়। এটা শুধু রক্ত চলাচলকেই স্বাভাবিক রাখে না; একইসাথে হার্টকেও সুস্থ রাখে।\n
আদাঃ আদাে এমন একটি ওষুধি উদ্ভিদ; যা রক্তনালীকে বিশ্রাম দেয় এবং রক্ত প্রবাহকে চালু রাখতে সাহায্য করে। হার্টের অসুখের বিরুদ্ধে অ্যান্টি ফ্ল্যামেটরি হিসেবেও যুদ্ধ করে আদা।\n
বিলবেরিঃ এটি ব্ল্যাকবেরির মতোই একটি ফল। এটিও হার্টের জন্য অত্যন্ত উপকারি। নিয়মিত এ ফল খেলে হার্টের যে কোনো সমস্যার ঝুঁকি থেকে মুক্ত থাকা যায়। এমনকি এ ফলটি রক্ত চলাচলকেও সচল থাকে।\n
লাল মরিচঃ লাল মরিচ হার্টের সঠিক ওষুধের কাজ করে। এটা হার্টের জন্য পুষ্টিকর খাবারও বটে। কারণ হার্টের জন্য এর প্রভাব কাঁচামরিচ থেকে ভালো।\n
সবুজ চাঃ বর্তমান সময়ে হার্টের জন্য সবচেয়ে বেশি ওষুধের কাজ করে সবুজ চা। এটা শুধু রক্তের শিরাকেই সচল রাখে না; শিরাকে রক্ষাও করে।\n
পুদিনা পাতাঃ এটি হার্টের জন্য অত্যন্ত কার্যকরী। পুদিনা রক্তের শিরায় অক্সিজেন চলাচলে সাহায্য করে। এছাড়া এটি খেলে হার্টের রোগে আক্রান্ত হওয়ার সম্ভাবনা একদমই থাকে না।\n
<b>বেশি করে খেতে হবে</b>\n

<b>আঁশযুক্ত খাবার যেমন-</b>\n\n
•	সব রকমের ডাল, বিশেষত ছোলার ডাল।\n
•	সব রকম শাক বিশেষত পুঁইশাক।\n
•	সবজি বিশেষত খোসসহ সবজি যেমনÑ ঢ্যাঁড়শ, বরবটি, শিম, কচুর লতি ইত্যাদি।\n
•	টকজাতীয় ফল বিশেষত খোসাসহ ফল। যেমন পেয়ারা, জাম্বুরা আমলকি ইত্যাদি।\n

<b>উপকারী ফ্যাট ও অসম্পৃক্ত ফ্যাটজাতীয় খাবার বেশি খেতে পারেন</b>\n\n

•	সব রকমের মাছ বিশেষত সমুদ্রের মাছ, ছোট মাছ, মাছের তেল ইত্যাদি।\n
•	উদ্ভিজ তেল, বিশেষত কর্ন অয়েল, সানফ্লাওয়ার অয়েল, সয়াবিন তেল ইত্যাদি।\n

<b>হিসাব করে খেতে হবে:</b>\n\n
(ডায়াবেটিস রোগীদের ক্ষেত্রে ডায়াবেটিস গাইড ও বইয়ের নির্দেশ অনুযায়ী খেতে হবে) \n
●	শর্করাজাতীয় খাবার : ভাত, রুটি (ময়দা বা সাদা আটার চেয়ে লাল আটা ভালো), আলু, মিষ্টি আলু ইত্যাদি।\n
●	মিষ্টি ফল যেমন- পাকা আম, পাকা কলা, পাকা পেঁপে ইত্যাদি।\n
●	দুধ ও দুধের তৈরি খাবার।\n\n\n\n\n\n
</string>

    <string name="Deseases8">
<b> ব্লাডপ্রেসার</b>\n\n
সংকোচন ও প্রসারণের মাধ্যমে রক্তকে ভালোভাবে শরীরের বিভিন্ন অংশে পৌঁছে দেয় হৃৎপিণ্ড। রক্তনালির মধ্য দিয়ে রক্ত চলাচল করে।  সংকোচন ও প্রসারণের সময় শিরার ভেতরে এক ধরনের চাপ হয়। একে আমরা রক্তচাপ বলি। রক্তচাপ দুই প্রকার: উচ্চ রক্তচাপ (হাই ব্লাড প্রেসার) ও নিম্ন রক্তচাপ (লো ব্লাড প্রেসার)। \n

উচ্চ রক্তচাপ হৃদরোগ, হার্ট ফেইলিউর, স্ট্রোক, কিডনি ফেইলিউর ইত্যাদি সমস্যা তৈরি করতে পারে। বিশেষজ্ঞগণ ১২০/৮০-এর নিচে রক্তচাপ থাকাকে স্বাভাবিক বা হেলদি বলে উল্লেখ করছেন।\n\n

<b>কারণ: </b>\n\n
বেশী লবণ গ্রহণ, অতিরিক্ত মেদ, কাজের চাপ, মদ্যপান, পরিবারের আকার, অতিরিক্ত আওয়াজ এবং ঘিঞ্জি পরিবেশে থাকা। উচ্চমাত্রার লবণের ব্যবহার এর মধ্যে সবচেয়ে বেশী মনযোগ আকর্ষণ করেছে। ধারণা করা হয় প্রায় শতকরা ৬০ ভাগ রোগী লবণের ব্যবহার দ্বারা প্রভাবিত হন।\n
উচ্চরক্তচাপ উত্তরাধিকার সূত্রে প্রাপ্ত সর্বাপেক্ষা জটিল অসুস্থতার একটি। এখন পর্যন্ত ৫০টির অধিক জিনকে চিহ্নিত করা হয়েছে উচ্চ রক্তচাপের গবেষণার জন্য এবং এই সংখ্যা দিনে দিনে বেড়ে চলেছে। উচ্চরক্তচাপ বৃক্কজনিত অসুস্থতার কারণেও ঘটে থাকে। এক্ষেত্রে যা হয় তা হল, বৃক্কের কলাসমূহের মাঝে রক্তসঞ্চালন কমিয়ে দেয়, কারণ রেনিন-এনজিওটেন্সেন সিস্টেমের প্রধান অথবা শাখা ধমনী সমূহ সঙ্কীর্ণ হয়ে পড়ে।
যদিও খুব সামান্য গর্ভবতী মহিলাই উচ্চ রক্তচাপ অনুভব করেন, কিন্তু শতকরা ১০ ভাগ পর্যন্ত গর্ভধারণের কারণে উচ্চ রক্তচাপের স্বীকার হন।\n

<b>ঘরোয়া পদ্ধতিতে উচ্চ রক্তচাপ কমানোর উপায় :</b>\n

●	 ব্যায়াম : অন্তত আধা ঘণ্টা হালকা ব্যায়াম উচ্চ রক্তচাপ কমিয়ে দেয় ৬ থেকে ৮ ইউনিট।  \n
●	মেডিটেশন : ইয়োগা বা মেডিটেশন রক্তচাপ কমায়।\n
●	পটাসিয়াম যুক্ত খাবার : শাকসবজি, আলু, কলা, কমলা লেবুর জুস এবং দই খাবেন।\n
●	লাল মাংস : গরুর মাংস আপনার রক্তচাপ বাড়াতে পারে। মাছ এবং মুরগি খাবেন।\n
●	রসুন : প্রতিদিন ৩/৪ কোয়া কাচা রসুন কোলেস্টেরল এর পরিমাণ কমিয়ে আনে। রক্তচাপ স্বাভাবিক রাখে।\n
●	 পেঁয়াজ এবং মধু : এক টেবিল চামচ পেঁয়াজের রসের সাথে দুই টেবিল চামচ মধু মিশিয়ে খেয়ে নিন। সাথে সাথে রক্তচাপের পরিমাণ কমে যাবে।\n
●	গাজর : গাজর ও শাক একসাথে ব্লেন্ড করে শরবত বানিয়ে পান করুন। রক্তচাপ নিয়ন্ত্রণে থাকবে।\n
●	তেতুল : প্রতিদিন ১ টা ছোট তেতুল খেতে পারেন।\n
●	কাঁচা হলুদ : ছোট এক টুকরো হলুদ কামড়ে অথবা বেটে সরতোলা পাতলা দুধে মিশিয়ে খাবেন।\n
●	কারি পাতা : এক গ্লাস পানিতে তিন-চারটি কারি পাতা ভিজিয়ে রাখুন। প্রতিদিন পান করুন।\n
●	বীট রুট : বীটের শেকড় ব্লেন্ড করে পানিতে মিশিয়ে পান করুন।\n
●	চকোলেট খান : কালো চকোলেট খাওয়া যেতে পারে। তা ধমনিকে আরও স্থিতিস্থাপক করে।\n
●	চা খান : দুধ ছাড়া চা খাওয়া যেতে পারে। গবেষণায় দেখা গেছে, দৈনিক ৩ কাপ চা ৬ সপ্তাহের মধ্যে ৭ পয়েন্ট রক্তচাপ কমিয়েছে।\n
●	সয়া খাবার : শর্করা জাতীয় খাবারের পরিবর্তে সয়াজাতীয় খাবার খেলে উচ্চ রক্তচাপ কমে যায়।\n
●	লবণ নয় : কাঁচা লবন খাওয়াই যাবে না। খাবারেও দৈনিক ১৫০০ মিলিগ্রামের বেশি লবণ খাবেন না।\n
●	মদপান নয় : উচ্চ রক্তচাপ কমাতে মদ্যপান পরিহার করুন (প্রযোজ্য ক্ষেত্রে)।\n
●	ধুমপান নয় : প্রত্যক্ষ ও পরোক্ষ ধুমপান পরিহার করুন (প্রযোজ্য ক্ষেত্রে)।\n
●	কফি পান নয় : গবেষণায় জানা গেছে, কফির ক্যাফেইন রক্তচাপ বাড়িয়ে দেয়।\n
●	নাক ডাকা : ঘুমের মধ্যে নাক ডাকা পরিহার করুন। নাক ডাকলে ঘুম কম হয়, রক্তচাপ বেড়ে যায়।\n
●	গান শুনুন : ক্ল্যাসিক কিংবা ধীরলয়ের গান শুনুন। গান শোনার সময় শ্বাস-প্রশ্বাসে গতি আসবে। রক্তচাপ কমবে। . বেশি মানসিক চাপ নেবেন না। পরিবার আর বন্ধুদের সাথে হাসিখুশি সময় কাটান। সুস্থ থাকুন।\n

<b>উচ্চ রক্তচাপ নিয়ন্ত্রণে রাখে যে সব খাবার: </b>\n\n

আঙুর, কলা, পেঁয়াজ, রসুন, ডাবের পানি, তরমুজ, ধনেপাতা,পাতিলেবু।\n

<b>যেসব খাবার খাওয়া যাবেনা: </b>
জাঙ্ক ফুড, আচার, ক্যানবন্দি স্যুপ, টমাটো সস, কফি, অ্যালকোহল, পাঁউরুটি, ভাজা খাবার। \n\n

<b>নিম্ন রক্তচাপ</b>\n\n

<b>নিম্ন রক্তচাপ অথবা হাইপোটেনশন কিছু লক্ষণ: </b>অবসন্নভাব, তন্দ্রাভাব, মাথা ঘোরানো ইত্যাদি নিম্ন। রক্তচাপের লক্ষণ। সাধারণত প্রেসার লো হলে মাথা ঘোরানো, ক্লান্তি, অজ্ঞান হয়ে যাওয়া, বমি বমি ভাব, বুক ধড়ফড় করা, অবসাদ, দৃষ্টি ঝাপসা হয়ে আসা ও স্বাভাবিক শ্বাস-প্রশ্বাস নিতেও কষ্ট হয়। \n

<b>কারন: </b>\n\n
অতিরিক্ত ঘাম, ডায়রিয়া বা অত্যধিক বমি হওয়া, দেহের ভেতরে কোনো কারণে রক্তক্ষরণ হলে যেমন: রক্তবমি, পায়খানার সঙ্গে অতিরিক্ত রক্তক্ষরণ হলে, শারীরিকভাবে আঘাতপ্রাপ্ত বা দুর্ঘটনার ফলে রক্তপাত ঘটলে এবং অপুষ্টিজনিত কারণেও লো ব্লাড প্রেসার দেখা দিতে পারে।
আবার গর্ভবতী মায়েদের গর্ভের প্রথম ৬ মাস হরমোনের প্রভাবে লো প্রেসার হতে পারে। \n

<b>প্রাথমিক চিকিৎসা</b>\n

লো ব্লাড প্রেসার বা নিম্ন রক্তচাপ নিয়ে অনেকেই চিন্তায় থাকেন। তবে বিষয়টি নিয়ে অতিরিক্ত চিন্তিত হওয়ার কিছু নেই। কারণ এটা উচ্চ রক্তচাপের চেয়ে কম ক্ষতিকর ও স্বল্পমেয়াদী সমস্যা। আর প্রেসার লো হলে বাড়িতেই প্রাথমিক কিছু পদক্ষেপ নেওয়া যায়।
এক্ষেত্রে হঠাৎ প্রেসার কমে গেলে যা করবেন-\n

<b>লবণ-পানি</b>\n
লবণ রক্তচাপ বাড়ায়। কারণ এতে সোডিয়াম আছে। তবে পানিতে বেশি লবণ না দেওয়াই ভালো। সবচেয়ে ভালো হয়, এক গ্লাস পানিতে দুই চা-চামচ চিনি ও এক-দুই চা-চামচ লবণ মিশিয়ে খেলে। তবে যাদের ডায়াবেটিস আছে, তাদের চিনি বর্জন করাই ভালো।\n\n
<b>কফি-হট চকলেট</b>\n

হঠাৎ করে লো প্রেসার দেখা দিলে এক কাপ কফি খেতে পারেন। স্ট্রং কফি, হট চকোলেট, কোমল পানীয়সহ যে কোনো ক্যাফেইন সমৃদ্ধ পানীয় দ্রুত ব্লাড প্রেসার বাড়াতে সাহায্য করে। আর যারা অনেক দিন ধরে এ সমস্যায় ভুগছেন, তারা সকালে ভারী নাশতার পর এক কাপ কফি খেতে পারেন।\n
<b>বিটের রস:</b> বিটের রস হাই ও লো প্রেসার দুটোর জন্য সমান উপকারী। এটি রক্তচাপ স্বাভাবিক রাখতে সাহায্য করে। এভাবে এক সপ্তাহ খেলে উপকার পাবেন।\n
<b>বাদাম:</b> লো-প্রেসার হলে পাঁচটি কাঠবাদাম ও ১৫ থেকে ২০টি চিনাবাদাম খেতে পারেন। এটা পেসার বাড়াতে সহায়তা করে।\n
<b>পুদিনা:</b> ভিটামিন ‘সি’, ম্যাগনেশিয়াম, পটাশিয়াম ও প্যান্টোথেনিক উপাদান যা দ্রুত ব্লাড প্রেসার বাড়ানোর সঙ্গে সঙ্গে মানসিক অবসাদও দূর করে পুদিনা পাতা। এর পাতা বেটে নিয়ে এর সঙ্গে মধু মিশিয়ে পান করতে পারেন।\n
<b>যষ্টিমধু: </b>আদিকাল থেকেই যষ্টিমধু বিভিন্ন রোগের মহৌষধ হিসেবে ব্যবহৃত হয়ে আসছে। এক কাপ পানিতে এক টেবিল চামচ যষ্টিমধু দিয়ে রেখে দিন। ২-৩ ঘণ্টা পর পান করুন। এছাড়া দুধে মধু দিয়ে খেলেও উপকার পাবেন।\n
<b>স্যালাইন:</b>শরীরে পানিশূন্যতা ও ইলেকট্রোলাইট ভারসাম্যহীনতার কারণে নিম্ন রক্তচাপ হলে শুধু খাবার স্যালাইন মুখে খেলেই প্রেসার বেড়ে যায়। লো ব্লাড প্রাসারে খাবার স্যালাইন সবচেয়ে উপযোগী এবং তাৎক্ষণিক ফলদায়ক।\n

<b>নিম্ন রক্তচাপ নিয়ন্ত্রণে করণীয়ঃ</b> \n\n
●	নিম্ন রক্তচাপের ভুক্তভোগীরা অনেকক্ষণ একই স্থানে বসে বা শুয়ে থাকবেন না।\n
●	অনেকক্ষণ ধরে বসে বা শুয়ে থাকার পর ওঠার সময় সাবধানে ও ধীরে ধীরে উঠুন।\n
●	ঘন ঘন হালকা খাবার খান। বেশি সময় খালি পেটে থাকলে রক্তচাপ আরও কমে যেতে পারে।\n
●	পর্যাপ্ত পরিমাণে পানি পান করুন।\n
●	খাবার সময় পাতে এক চিমটি করে লবণ খেতে পারেন।\n
●	দৈনন্দিন খাবারের তালিকায় গ্লুকোজ ও স্যালাইন রাখুন।\n

<b>যেসব কাবার আপনার ব্লাড প্রেসার নিয়ন্ত্রণে রাখবে:</b>

<b>১. তুলসি পাতাঃ </b>একেবারে ঠিক শুনেছেন! নিয়মিত সকালে ঘুম থেকে উঠে খালি পেটে যদি তুলসি পাতার রসের সঙ্গে পরিমাণ মতো মধু মিশিয়ে খেতে পারেন, তাহলে রক্ত চাপ স্বাভাবিক মাত্রায় চলে আসতে সময় লাগে না। তাই তো বন্ধু পরিবারে যদি এই মারণ রোগটির ইতিহাস থাকে, তাহলে নিয়মিত এই ঘরোয়া টোটকাটিকে কাজে লাগাতে ভুলবেন না যেন! \n
<b>২. পেঁয়াজের রসঃ</b> একাধিক গবেষণায় দেখা গেছে নিয়মিত কাঁচা পেঁয়াজ খাওয়ার পাশাপাশি যদি পেঁয়াজের রস খেতে পারেন, তাহলে দেহের অন্দরে এমন কিছু পরিবর্তন হতে শুরু করে যে রক্তচাপ নিয়ন্ত্রণের বাইরে যাওয়ার কোনও সম্ভাবনাই থাকে না। এখন প্রশ্ন হল কীভাবে খেতে হবে পেঁয়াজের রস? এক্ষেত্রে ১ চামচ পেঁয়াজের রসের সঙ্গে সমপরিমাণে মধু মিশিয়ে খাওয়া শুরু করতে হবে। তাহলেই দেখবেন কেল্লা ফতে! \n
<b>৩. তরমুজঃ</b> শুনে নিশ্চয় অবাক হয়ে গেছেন? কিন্তু একথার মধ্যে কোনও ভুল নেই যে রক্তচাপকে নিয়ন্ত্রণে রাখতে এই ফলটি বিশেষ ভূমিকা পালন করে থাকে। আসলে তরমুজের অন্দরে উপস্থিত ফাইবার, ভিটামিন এ, পটাসিয়াম এবং লাইকোপেন, রক্তচাপকে স্বাভাবিক রাখতে বিশেষ ভূমিকা পালন করে থাকে।\n
<b>৪. রসুনঃ</b> খারাপ কোলেস্টেরলের মাত্রা কমাতে এই প্রাকৃতিক উপাদানটি যে দারুন কাজে আসে সে সম্পর্কে তো সবারই জানা আছে। কিন্তু একথা জানা আছে কি নিয়মিত দু-কোয়া রসুন খাওয়া শুরু করলে রক্তচাপও নিয়ন্ত্রণে চলে আসে! আসলে রসুন খাওয়া মাত্র সারা শরীরে রক্তের প্রবাহ এতটা বেড়ে যায় যে ব্লাড প্রেসার নিয়ন্ত্রণে আসতে সময় লাগে না।\n
<b>৫. বিটঃ</b> রক্তচাপকে নিয়ন্ত্রণে রাখতে এই সবজির কোনও বিকল্প হয় না বললেই চলে। আসলে বিটে উপস্থিত নাইট্রিক অ্যাসিড ব্লাড ভেসেলের কর্মক্ষমতা বাড়িয়ে দেয়। ফলে স্বাভাবিকভাবেই সারা শরীরজুড়ে রক্তের প্রবাহ এতটাই বেড়ে যায় যে রক্তচাপ নিয়ন্ত্রণের বাইরে যাওয়ার কোনও সুযোগই পায় না।\n
<b>৬. মিষ্টি আলুঃ</b> বেশ কিছু গবেষণায় দেখা গেছে নিয়মিত এই সবজিটি খাওয়া শুরু করলে দেহের অন্দরে পটাশিয়ামের মাত্রা বৃদ্ধি পেতে শুরু করে, যা ব্লাড প্রসোরকে নিয়ন্ত্রণে রাখতে বিশেষ ভূমিকা পালন করে থাকে।\n
<b>৭. কলাঃ</b> রক্তচাপকে নিয়ন্ত্রণে রাখার যদি ইচ্ছা থাকে, তাহলে ব্রেকফাস্টে কখনও কলা খেতে ভুলবেন না। কারণ এই ফলটির শরীরের থাকা পটাশিয়াম শরীরে প্রবেশ করার পর সোডিয়ামের মাত্রা কমাতে শুরু করে। ফলে স্বাভাবিকভাবেই রক্তচাপ কমতে শুরু করে। প্রসঙ্গত, হার্টের স্বাস্থ্যের উন্নতিতেও কলার ভূমিকাকে মেনে নিয়েছে চিকিৎসক মহল।\n
<b>৮. ওটসঃ </b>ফাইবার সমৃদ্ধ এই খাবারটি নিয়মিত খেলে সিস্টোলিক প্রেশারের পাশাপাশি ডায়াস্টোলিক প্রেশারও কমতে শুরু করে। সেই কারণেই তো ব্লাড প্রেসার রোগীদের নিয়মিত ওটস খাওয়ার পরামর্শ দিয়ে থাকেন চিকিৎসকেরা।\n
<b>৯. জামঃ</b> এই ফলটির শরীরে থাকা ফ্লেবোনয়েড নামক এক ধরনের অ্যান্টিঅক্সিডেন্ট এক্ষেত্রে বিশেষ ভূমিকা পালন করে থাকে। এই উপাদানটি শরীর থেকে টক্সিক উপাদানদের বের করে দেওয়ার মধ্যে দিয়ে ব্লাড প্রেশারকে নিয়ন্ত্রণে আনতে বিশেষভাবে সাহায্য করে থাকে।\n
<b>১০. আঙুরঃ</b> এই ফলটিতে রয়েছে প্রচুর মাত্রায় ভিটামিন। সেই সঙ্গে রয়েছে পটাশিয়াম এবং ফসফরাস, যা নানাভাবে রক্তচাপকে নিয়ন্ত্রণে নিয়ে আসতে বিশেষ ভূমিকা পালন করে থাকে। তাই আপনি যদি খুব স্ট্রেসফুল কাজকর্ম যদি করে থাকেন, তাহলে রক্তচাপকে নিয়ন্ত্রণে রাখতে প্রতিদিন এক মুঠো করে আঙুর খেতে ভুলবেন না যেন! \n
<b>১১. অ্যাভোকাডোঃ</b> উচ্চ রক্তচাপের কারণে কি চিন্তায় রয়েছেন? তাহলে নিয়মিত এই ফলটি খাওয়া শুরু করুন। দেখবেন উপকার মিলবে। কারণ অ্যাভোকাডোর মধ্যে থাকা ওলেয়িক অ্যাসিড শুধুমাত্র ব্লাড প্রেসার কমায় না, সেই সঙ্গে খারাপ কোলেস্টেরলের মাত্রা কমিয়ে হর্টকে সুস্থ রাখতেও বিশেষ ভূমিকা পালন করে থাকে।\n
<b>১২. পালং শাকঃ </b>হার্টকে চাঙ্গা রাখতে এবং রক্তচাপকে স্বাভাবিক রাখতে প্রায় প্রতিদিনই পালং শাক খেতে হবে। কারণ এই শাকটির অন্দরে ঠাসা পটাশিয়াম, ফলেট, ম্যাগনেসিয়াম এবং ফাইবার শুধু রক্তচাপ কমায় না, সেই সঙ্গে শরীরের একাধিক অঙ্গের কর্মক্ষমতা বাড়াতেও বিশেষ ভূমিকা পালন করে থাকে।\n\n\n\n\n\n
</string>

    <string name="Deseases9">
<b>পাইলস বা অর্শ</b>\n\n

পাইলস বা অর্শ হলো মলদ্বারে এক ধরনের রোগ যেখানে রক্তনালীগুলো বড় হয়ে গিয়ে ভাসকুলার কুশন তৈরি করে। এটি অস্বস্তিকর এবং অসহনীয় একটি সমস্যা। শিশুসহ যে কোন বয়সের লোকই এ রোগে আক্রান্ত হতে পারেন। এটি মলদ্বারের ভেতরে কিংবা বাইরেও হতে পারে। পাইলস হলে চুলকানি বা রক্তক্ষরণ হয়। লজ্জায় অনেকে বিষয়টিকে দীর্ঘদিন গোপন করে রাখে। ফলে ভুল চিকিৎসার শিকার হন যা স্থায়ী সমস্যা সৃষ্টি করে।\n

<b>পাইলস কেন হয়?</b>\n\n

১. দীর্ঘমেয়াদী কোষ্ঠকাঠিন্য বা ডায়রিয়া\n
২. শাকসবজি ও অন্যান্য আঁশযুক্ত খাবার এবং পানি কম খাওয়া\n
৩. শরীরের অতিরিক্ত ওজন\n
৪. গর্ভাবস্থা\n
৫. লিভার সিরোসিস\n
৬. মল ত্যাগে বেশী চাপ দেয়া\n
৭. অতিরিক্ত মাত্রায় লেকজেটিভ (মল নরমকারক ওষুধ)ব্যবহার করা বা এনেমা (শক্ত মল বের করার জন্য বিশেষ তরল মিশ্রণ ব্যবহার করা) গ্রহণ করা\n
৮. টয়লেটে বেশী সময় ব্যয় করা\n
৯. বৃদ্ধ বয়স\n
১০. পরিবারে কারও পাইলস থাকা\n
১১. পায়ুপথে যৌনমিলনে অভ্যস্ততা\n
১২. গর্ভাবস্থার শেষের দিকে অনেকের পাইলস রোগটি দেখা দেয়। \n
১৩. ফ্যাটি ও হাই প্লোটিনযুক্ত খাবার যেমন : গরুর মাংস, চিজ, মাখন, ফ্রাইড, চকোলেট, আইসক্রিম, কোমল পানীয় ইত্যাদি বেশি খেলে পাইলস হতে পারে।\n
১৪. ভার উত্তোলন, দীর্ঘ সময় বসে থাকা ইত্যাদি।\n

<b>পাইলসের লক্ষণসমূহ:</b>
 মলদ্বারের অভ্যন্তরে হলে নিচের লক্ষণগুলো দেখা যেতে পারেঃ\n

১. পায়খানার সময় ব্যথাহীন রক্তপাত হওয়া\n
২. মলদ্বারের ফোলা। বাইরে বের হয়ে আসতে পারে, নাও পারে। \n
৩. মলদ্বারে জ্বালাপোড়া, যন্ত্রণা বা চুলকানি হওয়া\n
৪. কোন কোন ক্ষেত্রে মলদ্বারে ব্যথাও হতে পারে।\n\n

<b>মলদ্বারের বাইরে হলে নিচের লক্ষণগুলো দেখা যেতে পারেঃ</b>\n\n

১. মলদ্বারের বাইরে ফুলে যাওয়া যা হাত দিয়ে স্পর্শ ও অনুভব করা যায়।\n
২. কখনও কখনও রক্তপাত বা মলদ্বারে ব্যথাও হতে পারে।\n

<b>পাইলস রোগে করণীয়:</b>\n

১. কোষ্ঠকাঠিন্য যেন না হয় সে বিষয়ে সতর্ক থাকা এবং নিয়মিত মলত্যাগ করা\n
২.পর্যাপ্ত পরিমাণে শাকসবজি ও অন্যান্য আঁশযুক্ত খাবার খাওয়া এবং পানি (প্রতিদিন ৮-১০ গ্লাস) পান করা\n
৩. সহনীয় মাত্রার অধিক পরিশ্রম না করা\n
৪. প্রতিদিন ৬-৮ ঘন্টা ঘুমানো\n
৫. শরীরের ওজন নিয়ন্ত্রণ করা\n
৬. টয়লেটে অধিক সময় ব্যয় না করা\n
৭. সহজে হজম হয় এমন খাবার গ্রহণ করা\n
৮. ডাক্তারের পরামর্শ ছাড়া লেকজেটিভ বেশি গ্রহণ না করা\n
৯. মল ত্যাগে বেশি চাপ না দেওয়া\n
১০. দীর্ঘমেয়াদী ডায়রিয়া থাকলে তার চিকিৎসা নেয়া\n

<b>লেজারের মাধ্যমে পাইলসের চিকিৎসা :</b> এ পদ্ধতিতে লেজারের মাধ্যমে পাইলস কেটে চিকিৎসা করা হয়, যা সাধারণভাবে কেটে পাইলসের চিকিৎসা করার মতো। তবে কোনো কোনো গবেষক মনে করেন, এতে ব্যথা কম হয়। শেক বা হিপবাথ নিতে হয়।\n
<b>কেটে পাইলসের চিকিৎসা:</b> এ পদ্ধতিতে রোগীকে অচেতন (আংশিক) করে পাইলসের চিকিৎসা করা হয়। এটি অত্যন্ত কার্যকর একটি পদ্ধতি। এ পদ্ধতিতে অপারেশনের পর ৩-৪ সপ্তাহ লাগে শুকাতে। এ সময় রোগীকে হালকা গরম পানিতে লবণ বা ওষুধ মিশিয়ে হিপবাথ নিতে হয়। ৩-৪ সপ্তাহ ধরে হালকা রক্তের মতো তরল ক্ষতস্থান থেকে বের হয়। এতে ৪-৫ দিন বেশ ব্যথা অনুভূত হয়। তাই ব্যথার ওষুধ সেবন করতে হয়। তাই ঘাবড়ানোর কোনো কারণ নেই।\n
<b>পাইলস রোগে গ্রহণীয় কিছু খাবার:</b>
শাকসবজি, ফলমূল, সব ধরণের ডাল, সালাদ, দধি, পনির, গাজর, মিষ্টি কুমড়া, লেবু ও এ জাতীয় টক ফল, পাকা পেপে, বেল, আপেল, কমলা, খেজুর, ডিম, মাছ, মুরগীর মাংস, ভূসিযুক্ত (ঢেঁকি ছাঁটা) চাল ও আটা ইত্যাদি।\n

<b>পাইলস রোগে বর্জনীয় কিছু খাবার:</b>
খোসাহীন শস্য, গরু, খাসি ও অন্যান্য চর্বিযুক্ত খাবার, মসৃণ চাল, কলে ছাঁটা আটা, ময়দা, চা, কফি, চীজ, মাখন, চকোলেট, আইসক্রীম, কোমল পানীয়, সব ধরণের ভাজা খাবার যেমনঃ পরোটা, লুচি, চিপস ইত্যাদি।\n\n\n\n\n\n
</string>

    <string name="Deseases10"><b>স্তন ক্যান্সার</b>\n\n

নারীদের নীরব ঘাতক বলা হয় স্তন ক্যান্সারকে। এই গোপন ব্যাধির শিকার হয়ে প্রতি বছর প্রাণ হারান হাজার হাজার নারী। বিশ্বে প্রতি ৮ জনের মধ্যে একজন ব্রেস্ট ক্যান্সারে আক্রান্ত। পরিসংখ্যানটি আসলেই ভয়াবহ এবং প্রতি ৩৬ জন আক্রান্ত নারীর মধ্যে মৃত্যুর সম্ভাবনা একজনের।\n

<b>স্তন ক্যান্সারের কারণ: </b>\n\n

১. অতিরিক্ত মদ্যপান মেয়েদের স্তন ক্যান্সারের সম্ভাবনা বাড়িয়ে দেয়। যদি স্তন ক্যান্সারের হাত থেকে রক্ষা পেতে চান, তাহলে অবশ্যই মদ্যপান ত্যাগ করুন।\n
২. অবিবাহিতা, সন্তানহীনা নারীদের মধ্যে স্তন ক্যান্সারের প্রকোপ বেশি।\n
৩. একইভাবে যারা সন্তানকে কখনো বুকের দুধ পান করাননি তাদের স্তন ক্যান্সার বেশি হয়।\n
৪. ৩০ বছর বয়স পরে যারা প্রথম মা হয়েছেন, তাদের স্তন ক্যান্সারের প্রবণতা একজন কমবয়সী মা হওয়া নারীর থেকে অনেক বেশি।\n
৫. বয়স যত বাড়ে স্তন ক্যান্সারের ঝুঁকি তত বৃদ্ধি পায়।\n
৬. অল্প বয়সে বাচ্চা নিলে, দেরিতে পিরিয়ড শুরু হলে, তাড়াতাড়ি পিরিয়ড বন্ধ হয়ে গেলে স্তন ক্যান্সারের প্রকোপ বেড়ে যায়।\n
৭. একাধারে অনেক দিন জন্ম নিরোধ পিল খেলেও স্তন ক্যান্সার হওয়ার ঝুঁকি বেড়ে যায়।\n
৮. মা-খালাদের থাকলে সন্তানদের হওয়ার সম্ভাবনা বেশি।\n
৯. অস্বাস্থ্যকর ডায়েট স্তন ক্যান্সারের সম্ভাবনা বাড়িয়ে দিতে পারে। \n

<b>স্তন ক্যান্সারের লক্ষণ:</b>\n\n

১. সাধারণত ৩০ বছরের পূর্বে এই রোগ কম হয়।\n
২. বেশিরভাগ রোগী বুকে চাকা নিয়ে ডাক্তারের শরণাপন্ন হয়।\n
৩. বুকে চাকা সেই সাথে কিছু কিছু রোগী ব্যথার কথাও বলে থাকে।\n
৪. কখনো কখনো বুকে চাকা বগলেও চাকা নিয়ে রোগী আসতে পারে।\n
৫. নিপল ডিসচার্জ এবং নিপল ভেতরের দিকে ঢুকে যাওয়াও এ রোগের লক্ষণ হিসাবে দেখা দিতে পারে।\n
৬. কিছু কিছু রোগী বুকে ফুলকপির মত ঘা নিয়ে ডাক্তারের কাছে আসে।\n
৭. অনেক সময় যে বুকে ব্যথা সেদিকের হাত ফোলা নিয়েও আসতে পারে।\n
৮. এগুলো ছাড়া স্তন ক্যানসার দূরবর্তী কোথাও ছড়িয়ে পড়েছে এমন উপসর্গ নিয়ে আসে যেমন: হাড়ে ব্যথা, মাথা ব্যথা, শ্বাসকষ্ট, জন্ডিস ইত্যাদি।\n

<b>স্তনক্যান্সারের চিকিৎসা:</b>\n\n

১. মেমোগ্রাম বা স্তনের বিশেষ ধরনের এক্সরে\n
২. স্তনের আলট্রাসনোগ্রাম\n
৩. চাকা বা টিউমার থেকে রস নিয়ে পরীক্ষা করলে এই রোগ ধরা পড়বে।\n
৪. ৩০ বছরের বেশি বয়স হলে নিজে নিজে ব্রেস্ট পরীক্ষা করতে হবে। কোনো চাকা পাওয়া যায় কিনা। চাকা পাওয়া গেলে সঙ্গে সঙ্গে ডাক্তারের শরণাপন্ন হতে হবে।\n
৫. বয়স ৫০-এর উপরে হলে বছরে একবার মেমোগ্রাম করতে হবে।\n
৬. কোনো প্রকার সন্দেহ হলে ডাক্তারের সাথে দেখা করতে হবে। \n

<b>স্তন ক্যান্সার এড়ানোর উপায়:</b>\n\n

যেহেতু রোগটির নির্দিষ্ট কোনো কারণ জানা যায়নি। তাই এই রোগ এড়ানোর জন্য কয়েকটি নিয়ম মেনে চলতে হবে।\n

১. রিক্স ফ্যাক্টর থাকলে সে ক্ষেত্রে মেমোগ্রাফি করুন। যেমন: ফ্যামিলিতে ব্রেস্ট ক্যান্সার থাকলে।\n
২. ৩০ বছর বয়সের মধ্যে প্রথম সন্তান জন্ম দেয়ার চেষ্টা করুন।\n
৩. যে সমস্ত নারীরা শিশুদের স্তন্যপান করান, তাদের স্তন ক্যান্সারের ঝুঁকিও কম থাকে।\n
৪. টাটকা শাক-সবজি ও ফল খান।\n
৫. সন্দেহ হলে ক্যান্সার সার্জনের শরণাপন্ন হন।\n
৬. ধুমপান ও অ্যালকোহল পরিহার করুন।\n
৭. যিনি রোজ নিয়ম করে শরীর চর্চা করেন, তার স্তন ক্যান্সার হওয়ার সম্ভাবনাও কম থাকে।\n
৮. সমীক্ষা বলছে, সপ্তাহে ৭৫ থেকে ১৫০ মিনিট দ্রুতবেগে হাঁটলে স্তন ক্যান্সারের ঝুঁকি কমে।\n
৯. খাবার দাবারের ক্ষেত্রে চর্বিযুক্ত খাবার পরিহার করুন।\n
১০. ফলমূল এবং সবজি বেশী খাওয়ার অভ্যাস করুন। ভিটামিন ‘এ’ এবং ‘সি’ জাতীয় ফলমূল বেশী খাওয়ার চেষ্টা করুন।\n
১১. যেসব খাবারে বিটা ক্যারোটিন রয়েছে, যেমন গাজর, মিষ্টি আলু এবং সবুজ শাক বেশি বেশি খাওয়ার অভ্যাস করুন। নিয়মিত ব্যায়াম করুন।\n
১২. যাদের ওজন বেশী অবশ্যই তাদের ওজন কমাতে হবে।\n
১৩. মানুসিক চাপ থাকলে সাইকোথেরাপিস্টের পরামর্শ নিন।\n
১৪. ধর্মীয় অনুশীলন মেনে চলুন।\n
১৫. জীবনযাত্রায় নৈতিকতা এবং শৃংঙ্খলা বজায় রাখুন।\n
১৬. ধূমপান ও এ্যালকোহল পরিহার করুন।\n

<b>কি ধরণের চিকিৎসা আছে: </b>\n\n
স্তন ক্যান্সোরের চিকিৎসা নির্ভর করে স্তন ক্যান্সারের ধরণ, পর্যায় ক্যান্সারের কোষগুলো হরমোণ সংবেদনশীল কিনা তার উপর। অধিকাংশ মহিলারাই স্তন অপারেশনের পাশাপাশি অন্যান্য বাড়তি চিকিৎসাও গ্রহণ করে থাকেন। যেমন: কেমোথেরাপী,হরমোণ থেরাপী অথবা রশ্মি থেরাপী ।\n\n\n\n\n\n
</string>

    <string name="Deseases11"><b>কিডনী </b>\n\n

একটি মরণঘাতী ব্যাধি হচ্ছে কিডনী রোগ। এ রোগে আক্রান্ত হলে ভোগান্তিও অনেক। তবে কিডনী রোগে আক্রান্ত হলে বেঁচে থাকার দুটি উপায়- ডায়ালাইসিস ও কিডনী প্রতিস্থাপন। এ চিকিৎসা অত্যন্ত ব্যয়বহুল এবং সুযোগও সীমিত।\n

<b>প্রধান যে লক্ষণ দেখলে  বুঝবেন যে  কিডনিতে সমস্যা হয়েছে</b>

●	<b>এনার্জি কমে যাওয়াঃ</b> কিডনির কর্মক্ষমতা যখন মারাত্মক ভাবে কমে যায় তখন রক্তে অপদ্রব্য হিসেবে টক্সিন উৎপন্ন হয়। এর ফলে আপনি দুর্বল ও ক্লান্ত অনুভব করেন এবং কোন বিষয়ে মনোযোগ দেয়াটা কঠিন হয়ে দাঁড়ায়। আরেকটা জটিলতা দেখা দিতে পারে, আর তা হচ্ছে এনেমিয়া। রক্তস্বল্পতার কারণেও দুর্বলতা বা অবসাদ গ্রস্থতার সমস্যা হতে পারে।\n
●	<b>ঘুমের সমস্যা হওয়াঃ </b>যখন কিডনি রক্ত পরিশোধন করতে অপারগ হয় তখন রক্তের টক্সিন প্রস্রাবের মাধ্যমে বাহির হতে পারেনা বলে রক্তেই থেকে যায়। যার কারণে ঘুমের সমস্যা সৃষ্টি হয়। অবেসিটি বা স্থূলতার সাথে ক্রনিক কিডনি ডিজিজের যোগসূত্র আছে। এবং নিদ্রাহীনতা ক্রনিক কিডনি ডিজিজের একটি সাধারণ উপসর্গ। \n
●	<b>ত্বক শুষ্ক হয়ে যাওয়া ও ফেটে যাওয়াঃ</b> সুস্থ কিডনি অনেক গুরুত্ব পূর্ণ কাজ করে থাকে। কিডনি শরীর থেকে বর্জ্য পদার্থ ও অতিরিক্ত তরল বাহির করে দেয়, লাল রক্ত কণিকা তৈরি করে, হাড়কে শক্তিশালী করে এবং খনিজ লবণের ভারসাম্য রক্ষা করে। শুষ্ক ও ফেটে যাওয়া ত্বক খনিজ ও হাড়ের অসুখের জন্য ও হতে পারে যা অ্যাডভান্স কিডনি রোগের সহগামী হিসেবে থাকতে পারে যখন কিডনি রক্তের পুষ্টি উপাদান ও খনিজ লবণের ভারসাম্য রক্ষা করতে পারেনা।\n
●	<b>ঘন ঘন প্রস্রাব করাঃ</b> যদি আপনার প্রায়ই মূত্রত্যাগের প্রয়োজন হয় বিশেষ করে রাতের বেলায় তাহলে এটা কিডনি রোগের লক্ষণ। যখন কিডনির ছাঁকনি গুলো নষ্ট হয়ে যায় তখন প্রস্রাবের বেগ বৃদ্ধি পায়। ঘন ঘন মূত্রত্যাগ ইউরিন ইনফেকশনের ও লক্ষণ হতে পারে, পুরুষের ক্ষেত্রে প্রোস্টেট গ্লেন্ড বড় হয়ে গেলেও এই উপসর্গ দেখা দেয়।\n
●	<b>প্রস্রাবের সাথে রক্ত গেলেঃ</b> সুস্থ কিডনি সাধারণত ব্লাড সেল গুলোকে শরীরের ভিতরে রেখে রক্ত থেকে বর্জ্য পদার্থ মূত্র হিসেবে বাহির করে দেয়। যখন কিডনি ক্ষতিগ্রস্থ হয় তখন ব্লাড সেল বাহির হতে শুরু করে। প্রস্রাবের সাথে রক্ত যাওয়ার এই লক্ষণটির কিডনি রোগের সাথে সাথে টিউমার, কিডনি পাথর বা ইনফেকশনেরও ইঙ্গিত হতে পারে।\n
●	<b>প্রস্রাবে বেশি ফেনা হলেঃ</b> প্রস্রাবে অনেক বেশি ফেনা দেখা দিলে বুঝতে হবে যে, প্রস্রাবের সাথে প্রোটিন যাচ্ছে। ডিমের সাদা অংশ ফাটানো হলে যেমন ফেনা বা বাবেল হয় প্রস্রাবের এই বুদবুদ ও ঠিক সেই রকম। প্রস্রাবে অ্যালবুমিন নামক প্রোটিনের উপস্থিতির জন্যই এমন হয়। কিডনির ফিল্টার ড্যামেজ হয়ে গেলে প্রোটিন লিক হয়ে প্রস্রাবের সাথে বাহির হয় বলে প্রস্রাবে ফেনা দেখা দেয়।\n
●	<b>চোখের চারপাশে ফুলে গেলেঃ</b> যখন কিডনি অনেক বেশি লিক করে তখন প্রচুর পরিমাণে প্রোটিন প্রস্রাবের সাথে বাহির হয়ে যায় বলে চোখের চারপাশে ফুলে যায়।\n
●	<b>পায়ের গোড়ালি ও পায়ের পাতা ফুলে গেলেঃ</b> কিডনির কার্যকারিতা কমে গেলে সোডিয়ামের পরিমাণ বেড়ে যায় ফলে পা এবং গোড়ালি ফুলে যায়। পায়ের নীচের অংশ ফুলে যাওয়া হার্ট, লিভার এবং পায়ের শিরার দীর্ঘমেয়াদী সমস্যার লক্ষণ ও হতে পারে। \n
●	<b>ক্ষুধা কমে গেলেঃ</b> এটা খুবই সাধারণ সমস্যা কিন্তু শরীরে টক্সিনের উৎপাদন বৃদ্ধি পেলে কিডনির কার্যকারিতা কমে যাওয়ার ফল স্বরূপ ক্ষুধা কমে যায়।\n
●	<b>মাংসপেশীতে খিঁচুনি হলেঃ</b> কিডনির কর্মক্ষমতা নষ্ট হলে শরীরের ইলেক্ট্রোলাইটের ভারসাম্যহীনতা এবং মাংসপেশিতে খিল লাগার সমস্যা দেখা দেয়। যেমন- ক্যালসিয়াম ও ফসফরাসের মাত্রা কমে গেলেও মাংসপেশিতে খিল লাগার সমস্যা দেখা দেয়। \n
●	<b>সবসময় শীত বোধ হওয়াঃ</b> কিডনি রোগ হলে গরম আবহাওয়ার মধ্যেও শীত শীত অনুভব হয়। আর কিডনিতে সংক্রমণ হলে জ্বরও আসতে পারে।\n
●	<b>ত্বকে র‍্যাশ হওয়াঃ</b> কিডনি অকার্যকর হয়ে পড়লে রক্তে বর্জ্য পদার্থ বাড়তে থাকে। এটি ত্বকে চুলকানি এবং র‍্যাশ তৈরি করতে পারে।\n
●	<b>বমি বা বমি বমি ভাবঃ </b>রক্তে বর্জ্যনীয় পদার্থ বেড়ে যাওয়ায় কিডনির রোগে বমি বমি ভাব এবং বমি হওয়ার সমস্যা হতে পারে।\n
●	<b>ছোটো ছোটো শ্বাসঃ</b> কিডনি রোগে ফুসফুসে তরল পদার্থ জমা হয়। এ ছাড়া কিডনি রোগে শরীরে রক্তশূন্যতাও দেখা দেয়। এসব কারণে শ্বাসের সমস্যা হয়, তাই অনেকে ছোট ছোট করে শ্বাস নেন। \n
●	<b>পেছনে ব্যথাঃ</b> কিছু কিছু কিডনি রোগে শরীরে ব্যথা হয়। পিঠের পাশে নিচের দিকে ব্যথা হয়। এটিও কিডনি রোগের একটি অন্যতম লক্ষণ।\n\n

<b>কিভাবে কিডনী রক্ষা করতে পারিঃ</b>\n\n

১. কায়িক পরিশ্রম ও নিয়মিত ব্যায়াম করা\n
২. যেহেতু উচ্চ রক্তচাপ ও ডায়াবেটিস রোগীদের কিডন রোগের ঝুঁকি বেশি, তাই এ রোগ দুটি অবশ্যই নিয়ন্ত্রণে রাখা প্রয়োজন। \n
৩. সুপ্ত উচ্চ রক্তচাপ নিয়ন্ত্রণের জন্য নিয়মিত রক্তচাপ পরীক্ষা করা\n
৪. স্বাস্থ্যসম্মত খাবার গ্রহণ এবং ওজন নিয়ন্ত্রণে রাখা\n
৫. সবারই প্রতিদিন প্রচুর পরিমাণে পানি পান করা উচিত।\n
৬. ধূমপান থেকে বিরত থাকা\n
৭. ডাক্তারের পরামর্শ ছাড়া কোনো ঔষধ সেবন না করা এবং\n
৮. নিয়মিত কিডনীর কার্যকারিতা পরীক্ষা করা\n
৯. প্রতিদিন কমপক্ষে ৩০ মিনিট হাঁটা প্রয়োজন।\n
১০.খাবার লবণ কম খাওয়াই বাঞ্ছনীয়। \n
১১.আমাদের মধ্যে অনেকেই নিয়মিত ব্যথানাশক হিসেবে প্যারাসিটামল বা এসপিরিন খেয়ে থাকেন যা কিডনীর জন্য মারাত্মক ক্ষতিকর। তবে যদি কোনো রোগের জন্য এ ধরনের ওষুধ নিয়মিত নেয়ার প্রয়োজন হয় তাহলে অবশ্যই ডাক্তারের পরামর্শ নেয়া বাঞ্ছনীয়। \n

<b>কিডনী রোগ প্রতিরোধে খাদ্য:  </b>\n\n

১। কিডনী বিনঃ কিডনীর পাথরের যন্ত্রণাদায়ক ব্যথা নির্ভর করে আপনার রোজকার খাদ্যাভ্যাসের উপর, যেমন মাংস, তৈল জাতীয় খাবার এবং অতি শক্তিশালী খাবার ইত্যাদি । আপনি চাইলেই এসব খাবার রাতারাতি পরিত্যাগ করতে পারবেন না, আপনার প্রয়োজন এসব খাবারের পাশাপাশি ঔষধ চালিয়ে যাওয়া, কিন্তু ঔষধে ও তো আপনার কিডনীর সমস্যা আরও বহুগুণে বাড়িয়ে দিতে পারে, তাই আপনার যাতে ঔষধের প্রয়োজন না হয় তাই এই প্রাকৃতিক সমাধান।\n
২।  আঁশ খাবারঃ আরেকটি কার্যকর প্রতিকার ব্যাবস্তা হচ্ছে আঁশ জাতীয় খাবার খাওয়া, যেমন হতে পারে ফলমূল এবং শস্য জাতীয় সব খাবার। গবেষকরা একটা কথাই বলে থাকেন যে, একজন মানুষ যদি প্রতিদিন ৪ টি রঙের ( হলুদ, লাল, সবুজ, এবং সাদা ) খাবার খায় তাহলে তার কিডনী পুরোপুরি সুস্থ থাকবে।\n
৩। ভেজিটেবল প্রোটিনঃ আপনি কি কিডনী সুস্থ রাখতে সতর্ক? তাহলে আপনি শুরু করুণ সবজি খাওয়া, এই সবজি আপনার কিডনীতে নতুন পাথর গঠনে প্রতিরোধ করে এবং  মূত্রনালির সংক্রমণ রোধ করতে সাহায্য করে।\n
৪। নেটল চা পাতাঃ নেটল চা পাতা শুধু এলার্জি থেকেই মুক্তি দেয় না বরং এটা কিডনী সুস্থ রাখতে ও যথেষ্ট ভুমিকা পালন করে।\n
৫। ডালিমের রসঃ ডালিমের রস যে কতটুকু প্রতিরোধক কিডনীর জন্য তা বৈজ্ঞানিকভাবে ও পরীক্ষিত। কিডনীর ঝুঁকি এড়াতে এটা খুবই উপকারী।\n
৬। লেবুর রস + অলিভওয়েলঃ লেবুর রস এবং জলপাই তেল আপনার কিডনীর পাথর পুরোপুরি মিলিয়ে দিতে পারে।\n
৭। আপেলের সাথে ভিনেগারঃ আপেলের সাথে ভিনেগার সেরা একটি মিশ্রণ যা কি না আপনাকে উপহার দিতে পারে একটি সুস্থ কিডনী।\n
৮। পানি, পানি, পানিঃ এক কথায় পানির অপর নাম জীবন, আর যত কিছুই থাকুক না কেন সবশেষে পানির কোনু বিকল্প নাই। বেশী করে পানি পান করুণ আপনার কিডনী সুস্থ থাকবেই।\n
৯। ডিমের সাদা অংশঃ ডিমকে সবাই একটি সুপারফুড হিসেবেই জানি। দেহে প্রোটিনের ঘাটতি পূরণে ডিমের ভূমিকা অনেক বেশি। এছাড়াও এতে রয়েছে দেহের জন্য প্রয়োজনীয় অ্যামিনো অ্যাসিড যা কিডনিতে পাথর জমতে বাধা প্রদান করে এবং কিডনী পরিস্কারে সহায়তা করে। তবে কিডনীর উপকারের জন্য কুসুম এড়িয়ে চলাই ভালো।\n
১০। মাছঃ মাছ সব চাইতে ভালো ওমেগা-৩ ফ্যাটি অ্যাসিডের উৎস, বিসেশ করে সামুদ্রিক মাছ। এই ধরনের ফ্যাটি অ্যাসিড সমূহ দেহে ক্যান্সারের সেল গঠন প্রতিরোধে বেশ কার্যকরী। প্রতিদিন একজন পূর্ণবয়স্ক মানুষ ৪০ গ্রাম মাছ খেলে কিডনীর সমস্যা থেকে মুক্ত রাখতে পারেন দেহকে। যদি প্রতিদিন খেতে না পারেন তবে সপ্তাহে অন্তত ৩ দিন খাবার তালিকায় মাছ রাখার চেষ্টা করুন।\n\n\n\n\n\n
</string>

    <string name="Deseases12"><b>হাঁপানি / শ্বাসকষ্ট </b>\n\n

শ্বাসপ্রশ্বাস নিতে কষ্ট হলে প্রথমেই সবার মনে পড়ে হার্টের রোগ আর হাঁপানি রোগের কথা। কারণ, এই রোগগুলো বেশ পরিচিত সমস্যা চারদিকে। এই রোগগুলোকে আমরা অনেক বেশি ভয়ও পাই। যখন হৃদ্‌যন্ত্রের রক্ত পাম্প করার ক্ষমতা কমে যায়, তখন ফুসফুসে রক্ত জমে গিয়ে ফুসফুসকে অনমনীয় করে তোলে। তখন শ্বাস নেওয়ার জন্য বেশি শক্তি লাগে। আর হাঁপানি হলে ফুসফুসে হাওয়া ঢোকা–বেরোনোর পাইপ (ব্রঙ্কিওল) সরু হয়ে যায় বলে শ্বাসকষ্ট হয়।\n

<b>শ্বাসকষ্টের কারণ:</b>\n\n

<b>ন্যাজাল ফ্লারিং</b>\n
আপনি যখন শ্বাস নেন তখন আপনার নাকের ছিদ্রদ্বয় বড় হয়, একেই ন্যাজাল ফ্লারিং বলে। এটি সাধারণত নবজাতক ও শিশুদের ক্ষেত্রে দেখা যায় বেশি যা তাদের শ্বাসের সমস্যাকেই নির্দেশ করে। এটি হয় অন্তর্নিহিত শ্বাসতন্ত্রের সমস্যা যেমন- অ্যাজমা, নিউমোনিয়া, ব্রংকাইটিস ও ক্রুপ কাশির জন্য।\n
<b>নিঃশ্বাসের দুর্বলতা</b>\n
শ্বাসকষ্টের একটি সাধারণ লক্ষণ হচ্ছে নিঃশ্বাসের দুর্বলতা। দ্রুত নিঃশ্বাস-প্রশ্বাস নিলে তেমন কোন সমস্যার নয়, যদি তা সপ্তাহ খানেক থাকে। কিন্তু যদি শ্বাসের দুর্বলতা   খুব ঘন ঘন ও মাসব্যাপী হয় তাহলে ডাক্তারের সাথে কথা বলুন।\n

<b>মুখ দিয়ে শ্বাস নেয়া</b>\n
কেউ যখন মুখ দিয়ে শ্বাস নেয় তা দেখে বুঝা যায় যে তার ঠিকভাবে শ্বাস নিতে সমস্যা হচ্ছে। কোন কারণে নাক বন্ধ হয়ে গেলে এমন হয়। মুখ দিয়ে শ্বাস নিলে শুধু মুখগহ্বর শুষ্ক হয়ে যায় বা ক্লান্ত অনুভব করেন তাই নয় এর ফলে হৃদস্পন্দন ও রক্তচাপও পরিবর্তিত হয়। যদি এই লক্ষণ দীর্ঘদিন থাকে এবং ঠান্ডা বা কাশির কারণে না হয় তাহলে ডাক্তারের পরামর্শ নিন।\n
<b> দাঁতে দাঁত ঘষা</b>\n
ঘুমের মধ্যে দাঁতে দাঁত ঘষেন? এটি প্রায়ই উপেক্ষা করা হয়। এটিও অপর্যাপ্ত শ্বাসের লক্ষণ যা সাধারণত ঘুমের মধ্যেই দাঁতে দাঁত ঘষা বা দাঁত কিড়মিড় করার মত লক্ষণ প্রকাশ করে।শিশুদের ক্ষেত্রে হতে দেখা যায় বেশি। তাই সঠিক কারণ জানার জন্য ডাক্তারের সাথে কথা বলুন।\n
<b>হাই তোলা</b>
মস্তিষ্কে অক্সিজেনের সরবরাহ কম হলে আমরা হাই তুলি। অনেক বেশি ক্লান্ত অনুভব করলে বা ঘুম আসলে মানুষ হাই তুলে। কিন্তু যদি খুব ঘন ঘন হাই তোলেন আপনি তাহলে এর কারণ হতে পারে শ্বসনতন্ত্রের সমস্যা অথবা স্থূলতার জন্য।\n
<b>ক্লান্ত বা অবসন্ন অনুভব করা</b>\n
আপনার যখন শ্বাস নিতে কষ্ট হয় তখন আপনি অতিরিক্ত ক্লান্ত অনুভব করতে পারেন। এর কারণ হতে পারে রক্তের মাধ্যমে আপনার সারা শরীরের বিভিন্ন অঙ্গে ঠিকভাবে অক্সিজেন সরবরাহ হচ্ছেনা। এর ফলেই আপনার মাথাঘোরা বা ক্লান্ত অনুভব করার মত সমস্যার সম্মুখীন হতে হচ্ছে। এছাড়াও পুষ্টির ঘাটতি হলে, স্ট্রেস বা ইনসমনিয়াতে আক্রান্ত হলেও ক্লান্ত অনুভব করতে পারেন।\n
<b> কাঁধ ও ঘাড় শক্ত হয়ে যাওয়া</b>\n
প্রায় ৮০ শতাংশ মানুষ অগভীরভাবে শ্বাস নেয়। আমরা বুকের উপরের অংশে শ্বাস নেই এবং কখোনোই গভীরভাবে শ্বাস নিই না। এ কারণেই ঘাড়, কাঁধ ও পিঠের পেশী শক্ত হয়ে যায়। তাই গভীরভাবে শ্বাস নেয়া ও নিঃশ্বাস ছাড়া উচিৎ। যাতে ফুসফুস পর্যাপ্ত অক্সিজেন পায়। দিনে অন্তত একবার ভালোভাবে দম চর্চা করুন। এতে শ্বাসের সমস্যা থেকে মুক্ত থাকার পাশাপাশি অন্যান্য শারীরিক সমস্যা থেকেও মুক্ত থাকতে পারবেন। \n\n

এর মধ্যে একটি হয় যে শ্বাসযন্ত্রের বা শ্বাসতন্ত্রের কারণে সমস্যা হয়। যেমন ব্রঙ্কিয়াল অ্যাজমা রয়েছে, সিওপিডি রয়েছে, পালমোনারি ডিমাউথ; অ্যাজমা তো রয়েছেই। কার্ডিওভাসকুলারও একটি কারণ। হার্টের কারণে যেটা হচ্ছে, ধরেন কারো যদি হার্ট ফেইলিউর থাকে, সে ক্ষেত্রেও কিন্তু শ্বাসকষ্ট হয়। এ ছাড়া ডায়াবেটিক রোগী যারা, তাদের যখন জটিলতা হয় বা মেটাবলিক এসিডোসিস—তখনো কিন্তু শ্বাসকষ্ট হয়। আমরা যখন রোগীর চিকিৎসা করি অবশ্যই এগুলো মাথায় রাখতে হয়।\n\n

<b>করনীয়ঃ </b>\n\n
●	ধূলাবালি থেকে বাচতে রাস্তা ঘটে চলাচলের সমসয় মুখে মাস্ক ব্যবহার করুন।\n
●	বাসা বাড়িতে কার্পেট ব্যবহার না করাই অতি উত্তম।\n
●	ঘরে ধূঁপ ব্যবহার করেবেন না ।\n
●	উচ্চ মাত্রার সুগন্ধি ব্যবহার থেকে বিরত থাকুন।\n
●	যেকোন প্রকার স্যাঁতস্যাঁতে পরিবেশ এড়িয়ে চলুন।\n
●	বাসায় বিড়াল, কুকুর বা অন্য কোনো প্রাণী পোষা থেকে বিরত থাকুন।\n
●	ঘর ঝাড়ু দেওয়ার সময় মাস্ক ব্যবহার করুন বা গামছা দিয়ে মুখ ঢেকে রাখুন।\n
●	মশার কয়েলও শ্বাসকষ্ট সৃষ্টি করে থাকে এর থেকে নিরাপদ  দূরত্বে অবস্থান করুন।\n
●	স্প্রে করার সময় নিরাপদ দূরত্বে অবস্থান করুন কারণ এটাও বেশ ক্ষতিকর।\n
●	যে কোনো উপায়ে ধূমপান পরিহার করা অপরিহার্য।\n
●	ঠান্ডা জল এবং শীতল খাবার গ্রহণ করা পরিহার করুন।\n
●	বাসা বাড়িতে ফ্রীজে রাখা খাবার ভালো করে গরম করে গ্রহন করুন।\n
●	পুরাতন বই পত্র এবং বিছানা বা কার্পেট ঝেড়ে নেওয়ার সময়ও মাস্ক ব্যবহার করুন বা গামছা দিয়ে মুখ ঢেকে রাখুন।\n
●	শীতকালে লেপ-তোষক ভাল করে রোদে শুকিয়ে ব্যবহার করুন।\n
●	শীতের সময় শীতবস্ত্র ধুঁয়ে ব্যবহার করুন ।\n
●	শীত থেকে বাচতে উলেন কাপড়ের পরিবর্তে সুতি অথবা জিন্সের কাপড় ব্যবহার করুন।\n
●	ছোট বা বড় ফুল ধরা গাছের নিচে বা তার আশেপাশে বসবেন না । ফুলের পাপড়ি আপনার শ্বাসকষ্ট বাড়াবে।\n
●	রান্না করার সময় মশলার ঝাঁঝাঁলো গন্ধ এড়াতে মাস্ক বা শুকনো কাপড় ব্যবহার করুন।\n
●	ঘরে যাতে তেলাপোকা এবং ছারপোকা বাসা বাধতে না পারে সেদিকে দৃষ্টি রাখুন।\n
●	লক্ষ্য রাখুন কি কি কারণে আপনার এলার্জি, এ্যাজমা ও শ্বাসকষ্ট বৃদ্ধি পাচ্ছে এবং সে অনুযায়ী সিদ্ধান্ত নিন আরো কি কি করা দরকার।\n
<b>শ্বাসকষ্ট রোধে যা যা করবেণঃ </b>\n
●	সবসময় হাসি-খুশি থাকার চেষ্টা করুন।\n
●	ভয়, হতাশা ও চিন্তাগ্রস্থ হবেন না কখনো । বিষয়টা ইতিবাচক দৃষ্টিতে নিন।\n
●	ভুলে যান যে আপনার এ্যাজমা ও শ্বাসকষ্ট সমস্যা রয়েছে।\n
●	শ্বাস গ্রহনের পর প্রায় পনের সেকেন্ড শ্বাস ধরে রাখার অভ্যাস করুন।\n
●	প্রতিদিন কিছু সময় শ্বাসের ব্যায়াম করার চেষ্টা করুন।\n
●	সুযোগ পেলে কিছুটা সময় জোরে জোরে শ্বাস নিন।\n
●	দুই ঠোট শীষ দেওয়ার ভঙ্গিতে এনে ধীরে ধীরে মুখ দিয়ে শ্বাস ছাড়ুন।\n
●	শ্বাসকষ্ট বেশি হলে বা শ্বাসকষ্ট না কমলে দেরী না করে চিকিৎসকের পরামর্শ নিন।\n
<b>শ্বাসকষ্ট রোধে খাদ্যঃ </b>\n
<b>১. আদাঃ</b> গবেষণায় দেখা গেছে এই প্রাকৃতিক উপাদানটির শরীরে থাকা বেশ কিছু উপকারি উপাদান শ্বাসনালীর প্রদাহ কমিয়ে অক্সিজেনের প্রবেশ যাতে ঠিক মতো হয়, সেদিকে খেয়াল রাখে। ফলে স্বাভাবিকভাবেই শ্বাসকষ্ট কমতে শুরু করে। এক্ষেত্রে সম পরিমাণে আদার রস, বেদানার রস এবং মধু মিশিয়ে একটা মিশ্রন তৈরি করতে হবে। এই মিশ্রনটি দিনে ২-৩ বার খেলে দেখবেন দারুন উপকার মিলবে।\n
<b>২. সরষের তেলঃ</b> একেবারে ঠিক শুনেছেন! শ্বাসকষ্ট কমাতে বাস্তবিকই সরষের তেল দারুন কাজে আসে। আসলে এই তেলটি রেসপিরেটারি প্যাসেজকে খুলে দেয়। ফলে শ্বাস নিতে কোনও কষ্টই হয় না। তাই এবার থেকে অ্যাজমার অ্যাটাক হলেই অল্প করে সরষের তেল গরম করে নেবেন। তারপর সেটি অল্প ঠাণ্ডা করে বুকে-পিঠে ভাল করে মালিশ করতে থাকবেন। এমনটা করলেই ধীরে ধীরে লক্ষণ কমে যেতে শুরু করবে। সঙ্গে কমবে কষ্টও।\n
<b>৩. ডুমুরঃ</b> এতে উপস্থিত একাধিক উপকারি উপাদান ফুসফুসের কর্মক্ষমতা বাড়াতে বিশেষ ভূমিকা নেয়। আর একবার ফুসফুস ঠিক মতো কাজ শুরু করে দিলে শ্বাস-প্রশ্বাসও স্বাভাবিকভাবে হতে শুরু করে। ফলে শ্বাসকষ্ট দূরে পালায়। এখন প্রশ্ন হল এমন পরিস্থিতিতে ডুমুরকে কাজে লাগাবেন কিভাবে? প্রথমে তিনটি ডুমুরকে সারা রাত পানিতে ভিজিয়ে রাখুন। সকালবেলা খালি পেটে পানি এবং ডুমুর তিনটি খেয়ে ফেলুন। ব্যাস তাহলেই কেল্লাফতে! \n
<b>৪. রসুনঃ</b> হাফ কাপ দুধে পরিমাণ মতো রসুন ফেলে ভাল করে দুধটা ফোটান। তারপর হলকা ঠাণ্ডা করে দুধটা খেয়ে ফেলুন। এই পানীয়টা খাওয়ার পর দেখবেন কষ্ট কমতে সময় লাগবে না। আসলে ফুসফুস যাতে ঠিক মতো কাজ করতে পারে, সেদিকে রসুন নজর রাখে। ফলে সমস্যা কমতে সময়ই লাগে না।\n
<b>৫. কফিঃ</b> কানকে বিশ্বাস করতে পারছেন না, তাই তো? তবে সত্যিই অ্যাজমার প্রকোপ কমাতে কফি দারুন কাজে আসে। কারণ গরম গরম এক পেয়ালা কফি খেলে শ্বাসনালী খুলে যায়। ফলে অক্সিজেন খুব সহজেই ফুসফুসের অন্দরে প্রবেশ করে যায়। প্রসঙ্গত, এক্ষেত্রে কফি যত কড়া হবে, তত উপকার পাবেন। তাই এবার থেকে শ্বাস নিতে সামান্য অসুবিধা হলেই কফি খেয়ে নেবেন। দেখবেন উপকার মিলবে। তবে দিনে ৩ কাপের বেশি কফি কিন্তু ভুলেও খাবেন না। কারণ এই পানীয়টি যতটা উপকারি, বেশি মাত্রায় খেলে কিন্তু ততটাই শরীরের পক্ষে ক্ষতিকর।\n
<b>৬. মধুঃ</b> অ্যাজমার চিকিৎসায় মধুর ব্যবহার বহু কাল ধরে হয়ে আসছে। আসলে এই প্রকৃতিক উপাদানটির শরীরে রয়েছে বেশ কিছু উপকারি উপাদান, যা এমন রোগের প্রকোপ কমাতে দারুন কাজে আসে। এক্ষেত্রে মধুর গন্ধ নিলেও অনেকের উপকার হয়। আর যদি এমনটা করে ফল না মেলে। তাহলে দিনে তিনবার, এক গ্লাস করে গরম জলে এক চামচ করে মধু মিশিয়ে পান করলে দারুন উপকার মিলবে।\n
<b>৭. পেঁয়াজঃ</b> এতে রয়েছে প্রচুর মাত্রায় অ্যান্টি-ইনফ্লেমেটরি উপাদান, যা শ্বাসনালীর প্রদাহ কমিয়ে অ্যাজমার প্রকোপ কমাতে বিশেষ ভূমিকা পালন করে থাকে। প্রসঙ্গত, এক্ষেত্রে কাঁচা পেঁয়াজ খেলেই বেশি উপকার মেলে, অন্যভাবে নয় কিন্তু! \n
<b>৮. রসুন :</b>  রসুন হাঁপানি প্রতিরোধে প্রাকৃতিক প্রতিকার হিসেবে কাজ করে। হাঁপানির একটি বিকল্প চিকিৎসা হিসাবে রসুন ব্যবহার করা যেতে পারে। তাই অ্যাজমা রোগীদের বেশি করে রসুন খাওয়া উচিত।\n

<b>এজমা চিকিৎসার তিনটি প্রধান উপায় :</b>\n\n
১. এলাজেন পরিহার : হাঁপানির হাত থেকে মুক্তি পাওয়ার সবচেয়ে সহজ পন্থা হলো যে জিনিসে এলার্জি তা যতদূর সম্ভব এড়িয়ে চলা। তাই এজমা রোগীদের প্রথমেই এলার্জি টেস্ট করে জানা দরকার তার কিসে কিসে এলার্জি হয়।\n
২. ওষুধপত্র : নানা ধরনের হাঁপানির ওষুধ আছে। প্রয়োজন মতো ওষুধ ব্যবহার করে রোগী সুস্থ থাকতে পারেন। সাধারণত দুই ধরনের ওষুধ ব্যবহার করা হয়।\n
ক) শ্বাসনালির সঙ্কোচন বন্ধ করতে ওষুধ ব্যবহার করা, যেমন ব্রঙ্কোডাইলেটর, নালবিউটামল, থিউফাইলিন, ব্যামবুটারল\n
খ) প্রদাহ নিরাময়ের ওষুধ, যেমন কার্টিকোস্টেরয়েড (বেকলোমেথাসন, ট্রাইএমসিনোলোন, ফ্লোটিকাসন) এগুলো ইনহেলার, রোটাহেলার, একুহেলার ইত্যাদি ব্যবহৃত হয়ে থাকে এবং লিউকোট্রাইন নিয়ন্ত্রক মন্টিলুকাস্ট , জেফিরলুকাস্ট ব্যবহার করা।\n
৩. এলার্জি ভ্যাকসিন বা ইমুনোথেরাপি : এলার্জি দ্রব্যাদি থেকে এড়িয়ে চলা ও ওষুধের পাশাপাশি ভ্যাকসিন ও এজমা রোগীদের সুস্থ থাকার অন্যতম চিকিৎসা পদ্ধতি। এ পদ্ধতি ব্যবহার কর্টিকোস্টেরয়েডের ব্যবহার অনেক কমে যায়। ফলে কর্টিকোস্টেরয়েডের বহুল পার্শ্বপ্রতিক্রিয়া থেকেও রেহাই পাওয়া যায়। বিশ্বের অধিকাংশ দেশ বিশেষ করে উন্নত দেশগুলোতে এ পদ্ধতিতে চিকিৎসা দেয়া হয়ে থাকে। \n\n\n\n\n\n
</string>

    <string name="Deseases13"><b>ডায়েরিয়া </b>\n\n

আমাদের দেশে ডায়রিয়া খুব সাধারণ এক স্বাস্থ্য সমস্যা। সাধারণভাবে বারবার পায়খানা হলে এবং পায়খানা পানির মতো তরল হলে তাকে ডায়রিয়া বলে। তবে চিকিৎসাবিজ্ঞানের ভাষায় দিনে তিনবারের বেশি পায়খানা হলে কিংবা পায়খানা তরল বা নরম হলে এবং বারবার পায়খানা হলে তাকে ডায়রিয়া বলে। পায়খানা করার ইচ্ছা এবং পায়খানা ধরে রাখতে না পারা যেকোনো ধরনের ডায়রিয়ার সাধারণ বৈশিষ্ট্য।\n
<b>ডায়েরিয়ার কারণঃ </b>\n
বেশির ভাগ ডায়রিয়াই হলো ভাইরাসজনিত, কখনো কখনো ফুড পয়জনিংয়ের কারণে হয়ে থাকে। এ ধরনের ডায়রিয়া এমনিতেই সারে।অনেকের ক্ষেত্রে গরুর দুধে অ্যালার্জি অথবা অন্যান্য খাদ্যে অ্যালার্জির কারণে এই রোগ হয়। \n
এছাড়া আরও গুরুত্বপুর্ন কিছু কারণেও ডায়রিয়া হয়ঃ \n
১.দূষিত খাবার\n
২.দূষিত পানি\n
৩.রোগজীবাণু\n
৪. কৃমি\n
আবার কারো কারো ক্ষেত্রে লিভারের রোগের কারণে হয়। কোন ধরনের ডায়রিয়ায় অ্যান্টিবায়োটিক খেতে হবে, তার স্পষ্ট নির্দেশিকা আছে। তাই চিকিৎসকের পরামর্শ নিয়ে খাওয়া উচিত।\n

<b>ডায়েরিয়ার লক্ষণ :—</b>\n
•	ডায়েরিয়া হঠাৎ শুরু হতে পারে অথবা আস্তে আস্তে শুরু হতে পারে সাধারণত (৫-৭) দিন থাকে।\n
•	পায়খানা বারে বারে হয়। শরীর দুর্বল হয়ে পড়ে।\n
•	রক্তের মধ্যে পটাশিয়ামের মাত্রা কমে যাওয়ার জন্য পেটটা ফুলে যায়।\n
•	রোটা ভাইরাস ডায়েরিয়ার ক্ষেত্রে সঙ্গে বমি হয় এবং সামান্য জ্বর আসতে পারে।\n
•	বমি ও পায়খানার মাধ্যমে দ্রুত শরীর থেকে জল ও ইলেকট্রোলাইট বেরিয়ে যায়।\n
•	শিশুর ওজন কমে যায়।\n

<b>যে খাবারগুলো খাবেন</b>\n\n

•<b> পানি:</b> ডায়রিয়া থেকে মুক্তি পাবার প্রথম উপায় হলো পানি খাওয়া। ডায়রিয়ার কারণে আমাদের শরীর থেকে পানি বের হয়ে যায়। যার কারণে শরীরে দুর্বলতা, বমি এবং মাথা ঘোরে। তাই এর জন্য প্রয়োজন ঘন ঘন পানি খাওয়া।\n
•<b>  দই: </b>দইয়ের মধ্যে ভালো ব্যাকটেরিয়া যা ডায়রিয়া রোধ করতে সাহায্য করে। দইয়ের প্রোবায়োটিকস এই সময়ে পেট ঠাণ্ডা রাখে। \n
• <b> কলা: </b>ডায়রিয়া রোধ করার জন্য কলা খুবই গুরুত্বপূর্ণ। শরীর থেকে বেরিয়ে যাওয়া পানি এবং পুষ্টি ফিরিয়ে আনতে কলার ভূমিকা রয়েছে। কলা খুব সহজেই হজম হয়ে যায়। তাই এটি পেটের ব্যথাও দূর করে।\n
• <b> খিচুরি: </b> ডায়রিয়া হলে ভাজা-পোড়া কিংবা বাইরের খাবার না খাওয়া ভালো। তাই ঘরেই তৈরি মুগ ডালের খিচুরি পেট ঠাণ্ডা রাখবে এবং শরীরে শক্তি যোগাবে।\n
• <b> আলু: </b> সামান্য লবণ ও গোলমরিচের গুঁড়া দিয়ে আলু সিদ্ধ করে খেলে বা ভর্তা করে খেলে ডায়রিয়া কমে যায়।\n
• <b> ফলের রস: </b>পানির পাশাপাশি কমলা, দাব, ডালিম কিংবা তরমুজের জুস আপনার শরীরে পানির মাত্রা ঠিক রাখবে এবং মাথা ঘোরানো থেকে মুক্তি দিবে।\n

<b> যেগুলো খাবেন না</b>\n\n

•<b>  দুধ: </b> ডায়রিয়া থেকে সম্পূর্ণ সুস্থ না হওয়া পর্যন্ত দুধ বা দুগ্ধ জাতীয় খাবার খাবেন না। দুধ হজমে সমস্যা করে এবং এই সময় পেটে গ্যাস তৈরি করতে পারে। পনির, দুধ, মাখন জাতীয় খাবার এ সময় না খাওয়াই ভালো।  \n
• <b> চা বা কফি: </b> ক্যাফেইন জাতীয় পানীয় ডায়রিয়া হলে খাওয়া উচিৎ না। এই সময় চা বা কফি পেটের জ্বালা বাড়িয়ে দিতে পারে। তবে এর পরিবর্তে আপনি আদা চা খেতে পারেন।  \n
• <b> ঝাল বা তৈলাক্ত খাবার: </b> ডায়রিয়া হলে ডুবো তেলে ভাজা বা ঝাল মসলাদার খাবার এড়িয়ে চলুন। কারণ ঝাল বা ফ্রাই করা খাবার খেলে পেটে গ্যাস হবার সম্ভাবনা থাকে।\n
• <b> মদ্যপান: </b> ডায়রিয়ায় ভুগলে কিংবা পেটের যেকোনো সমস্যায় মদ্যপান থেকে বিরত থাকুন। এতে হজমে সমস্যা বৃদ্ধি পায়।\n
ডায়রিয়া খুব বড় ধরনের রোগ নয়। তবে ডাক্তারের পরামর্শ ছাড়া কোনো ওষুধ খাবেন না।\n\n

<b>ডায়রিয়া হলে করণীয়ঃ</b>   \n\n
ডায়রিয়া যত দিন চলে, তত দিন রোগীকে স্যালাইন খাওয়াতে হবে। স্যালাইন শরীরে পানিশূন্যতা রোধ করে। কলেরার জীবাণু দ্বারা ডায়রিয়া হলে প্রতিদিন শরীর থেকে ২০-৩০ লিটার পানি বের হয়ে যায়; যা শরীরের জন্য মারাত্মক ক্ষতিকর।\n
ডায়রিয়ায় আক্রান্ত রোগীকে খাবার স্যালাইন, ভাতের মাড় বা অন্য কোনো বিশুদ্ধ পানীয় পান করালে শরীরে লবণ-পানির ঘাটতি কমবে। তবে ঘাটতি বেশি হলে সে ক্ষেত্রে কলেরা স্যালাইন দিতে হবে।\n
শিশুর ডায়রিয়া হলে ঘরে বসে বিশেষ যত্ন নিতে হবে। যেমন: \n
বারবার খাবার স্যালাইন খাওয়াতে হবে।\n
ছয় মাসের কম বয়সী শিশুকে শুধু মায়ের দুধ ও স্যালাইন খাওয়াতে হবে।\n
বেশি করে তরল খাবার যেমন: ভাতের মাড়, চিড়ার পানি, ডাবের পানি খাওয়াতে হবে।\n
খাবার তৈরির আগে, শিশুকে খাওয়ানোর পূর্বে এবং পায়খানার পর সাবান দিয়ে হাত ধোয়ার অভ্যাস করতে হবে।\n
শিশুকে স্বাভাবিক খাবার খাওয়ানো চালিয়ে যেতে হবে। অল্প করে বারবার খাওয়াতে হবে।\n
যেসব শিশু মায়ের দুধ খায়, তাদের ঘনঘন মায়ের দুধ খাওয়াতে হবে।\n
চিকিৎসকের পরামর্শ মোতাবেক জিঙ্ক খাওয়াতে হবে।\n
বোতলের দুধ খাওয়ানো থেকে বিরত থাকতে হবে।\n
ছোট বাচ্চাদের খাওয়ানোর সময় চামচ ব্যবহার করতে হবে।\n\n

<b>ডায়রিয়া হলে যা করা যাবে না</b> \n\n
খাবার বন্ধ করা যাবে না।\n
চিকিৎসকের পরামর্শ ছাড়া ওষুধ দেওয়া যাবে না।\n\n\n\n\n\n
</string>

    <string name="Deseases14"><b> ব্লাড ক্যান্সার </b>\n

মূলত লিউকেমিয়াকেই আমরা ব্লাড ক্যান্সার বলে থাকি। ব্লাড ক্যান্সার হলো রক্ত কোষের ক্যান্সার। বিশেষ করে শ্বেত রক্ত কণিকার। রক্ত কোষ তৈরি হয় বোন ম্যারো বা অস্থিমজ্জায়। তৈরির পর কয়েকটি ধাপে কোষগুলি ম্যাচিউর হয়ে তারপর রক্ত প্রবাহে আসে। \n
কোনো কারণে এই কোষগুলি অতিমাত্রায় উৎপাদিত হলে এবং ঠিকভাবে ম্যচিউর না হলে দেখা যায় রক্ত প্রবাহে প্রচুর অপরিপক্ক রক্ত কোষ এসে ঘুর ঘুর করে। এরা শরীরের কোন কাজে তো আসেই না উল্টো নানারকম উপসর্গ তৈরি করে। শ্বেত রক্তকণিকাগুলিই বেশি আক্রান্ত হয়। \n\n

<b> কারণঃ </b>
১. কেমিক্যাল\n
২. ভাইরাস, \n
৩.পরিবেশগত রেডিয়েশন\n
৪. জেনেটিক কারণ।\n
৫.দীর্ঘদিন দীর্ঘসময় ধরে উচ্চ মাত্রার রেডিয়েশন খেলে ব্লাড ক্যান্সার হতে পারে\n
৬. বিশেষ এক ধরণের ভাইরাসের কারণেও হতে পারে।\n\n

<b> লক্ষণঃ </b>
১। যেমন-অবসাদ ও দুর্বলতা, শ্বাসকষ্ট, বুক ধড়ফড় ইত্যাদি।\n
২। শরীরে ইনফেকশনের প্রবণতা বৃদ্ধি পায়। ফলে লাগাতার জ্বর থাকতে পারে।\n
৩। রক্তক্ষরণজনিত সমস্যা দেখা দেয়, যেমন নাক, দাঁতের মাড়ি, চোখ ও ত্বকে রক্তক্ষরণ এবং মাসিকের সময় বেশি রক্ত যাওয়া প্রভৃতি হতে পারে।\n
৪। শরীর বা হাড়ে ব্যথা, জয়েন্টে ব্যথা।\n
৫। লিভার ও স্পিলিন বড় হয়ে যাওয়া।\n
৬। গলায়, বগলে বা অন্যত্র লিম্ফনোড বড় হওয়া।\n\n

<b> প্রতিরোধের উপায় : </b>\n\n
১। যেসব রোগীকে কেমোথেরাপি ও রেডিওথেরাপি একসঙ্গে দেয়া হয় তাদের মধ্যে ব্লাড ক্যান্সারের প্রবণতা প্রায় ২০ গুণ বেড়ে যায়।\n
২। সকল ধরণের তেজস্ক্রিয়তা পরিহার করতে হবে।\n
৩। রাসায়নিক দ্রব্যাদির সংস্পর্শ পরিহার করতে হবে।\n
৪। এক্স-রে বিভাগে ও নিউক্লিয়ার বিভাগের কাজ করার সময় বিশেষ সাবধানতা অবলম্বন করতে হবে।\n
৫। ধূমপান ও তামাক জর্দা পরিহার করতে হবে।\n\n

<b> ব্লাড ক্যান্সার কি ছোঁয়াচে? </b>\n\n
একদমই না। এটা রক্তবাহিত, যৌনবাহিত, পানিবাহিত এমন কিছুই না। রোগীর সাথে থাকলে, তাকে স্পর্শ করলে, খাবার খেলে, তার রক্ত গায়ে লাগলে, তার সাথে শারীরিক সম্পর্ক করলে এই রোগ ছড়াবে না।\n\n

<b> যেসব খাবার খাবেন: </b> \n

<b> বেরি</b>\n
বেরি অ্যান্টিঅক্সিডেন্ট সমৃদ্ধ ফল হিসেবে বেশি পরিচিত। এর জুস স্বাস্থ্যের জন্য খুবই ভালো। এটি শরীরে সৃষ্ট ক্যান্সার কোষ নষ্ট করতে পারে। তাই আপনার খাদ্য তালিকায় অবশ্যই ব্ল্যাক বেরি, ব্লু বেরি অথবা স্ট্রবেরি রাখবেন।\n\n
<b> হলুদ</b>\n
হলুদে শক্তিশালী অ্যান্টিঅক্সিডেন্ট আছে, যা কারকিউমিন নামে পরিচিত। এটি ক্যান্সার ছড়িয়ে পড়া রোধ করে।\n\n
<b> সবুজ চা</b>\n
সবুজ চা শুধুমাত্র আপনার শরীর তরতাজা রাখবে না, ওজন কমাতেও কাজ করে। নতুন এক গবেষণায় দেখা গেছে, সবুজ চা ক্যান্সার প্রতিরোধেও সাহায্য করে।\n\n
<b> রসুন</b>\n
এটি তীব্র কটুযুক্ত এক ধরনের খাদ্য। গবেষকরা প্রতিদিন খাদ্য তালিকায় রসুন রাখার পরামর্শ দিয়েছেন। কারণ এটি কান্সার বৃদ্ধি রোধ করে। খাদ্য তালিকায় রসুন রাখুন, ক্যান্সারকে বাই জানান।\n\n
<b> গাজর</b>\n
গাজর বিটা-ক্যারোটিনের মতো ক্যারটিনয়েড সমৃদ্ধ। যাতে প্রয়োজনীয় ভিটামিনও আছে। ক্যান্সার প্রতিরোধে যুদ্ধ করে।\n\n
<b> বাঁধাকপি</b>\n
বাঁধাকপিতে আছে ওষুধি উপকরণ ইন্ডোল-৩-কারবিনল। স্তন ক্যান্সারের জন্য দায়ী ইস্ট্রোজোনের বিরুদ্ধে এটি যুদ্ধ করে। হরমোনের ক্ষতিকর প্রভাবকে উপকারী উপকরণে পরিণত করে।\n\n

<b> ফুলকপি</b>\n
ফুলকপিতে আছে ক্যান্সারে প্রতিরোধের উপকরণ।\n\n
<b> মাশরুম</b>\n
ভিটামিন ‘বি’ ও আয়রনের প্রধান উৎস হচ্ছে মাশরুম। শুধু ভিটামিন আর আয়রন নয়, এটি ডায়াবেটিস ও টিউমার প্রতিরোধের মহাওষুধ। এতে অ্যান্টিঅক্সিডেন্ট আছে, যা ক্যান্সারের সঙ্গে যুদ্ধ করে। কেমোথেরাপি ও রেডিয়েশন দেওয়ার পর শরীর পুনরুদ্ধারে মাশরুম সাহায্য করে।\n\n
<b> ব্রুকলি</b>\n
এর সেলফোরাফেন ক্যান্সারের সঙ্গে যুদ্ধ করে। এর যৌগ টিউমার প্রতিরোধও করে।\n\n
<b> মিষ্টি আলু</b>\n
এটি পলিফেনল অ্যান্টিঅক্সিডেন্ট, ক্যাফেইন অ্যাসিড ক্যাফিওলাইনিক অ্যাসিডে সমৃদ্ধ। মিষ্টি আলু গলব্লাডার, কিডনি ও স্তন ক্যান্সারের বিরুদ্ধে যুদ্ধ করে।\n\n
<b> জাম্বুরা</b>\n
জাম্বুরা ডায়াবেটিকসের সঙ্গে যুদ্ধ করে। ক্যান্সারের সঙ্গে যুদ্ধ করারও সবচেয়ে ভালো উৎস। জাম্বুরার ফ্ল্যাভোনয়েড ক্লোন ক্যান্সার প্রতিরোধ করে এবং ক্যান্সার সেলের উৎসও ধ্বংস করে।\n\n
<b> পেঁপে</b>\n
পেঁপে প্রচুর পরিমাণ বিটা ক্যারোটিন ও ল্যাইকোপেন সমৃদ্ধ। যেটা ক্যান্সার প্রতিরোধে সাহায্য করে।\n\n
<b> আঙ্গুর</b>\n
আঙ্গুরে রয়েছে প্রো-অ্যানথোসায়ানিডিনস। এ উপাদানটি ক্লোন, মূত্রথলি ও স্তন ক্যান্সারের সঙ্গে যুদ্ধ করার উপযোগী।\n\n
<b> মাছ</b>\n
মাছ সব চাইতে ভালো ওমেগা-৩ ফ্যাটি অ্যাসিডের উৎস, বিশেষ করে সামুদ্রিক মাছ। এই ধরনের ফ্যাটি অ্যাসিড সমূহ দেহে ক্যান্সারের সেল গঠন প্রতিরোধ করার ক্ষেত্রে বেশ কার্যকরী।\n\n
<b> রসুন </b>\n
বিভিন্ন গবেষণায় দেখা যায় রসুনের অন্যতম প্রধান উপকারিতা হচ্ছে এটি শরীরের বিভিন্ন ধরনের ক্যান্সার প্রতিরোধক হিসাবে কাজ করে বিশেষ ভাবে উল্লেখ্য যে কলোন, স্টোমাক, ইন্টেস্টিনাল, এবং প্রস্টেট ক্যান্সার। রসুন এমন একটি উপকারী  ও শক্তিশালী খাদ্য যার আন্টি-বাক্টোরিয়াল ধর্ম  শরীরে ক্যান্সার কোষের  ছড়িয়ে পড়াকে প্রতিরোধ করতে সক্ষম হয়।\n\n
<b> আদা  </b>\n
আদার অনেক উপকারিতা রয়েছে যেমন –  জ্বর, ঠাণ্ডা,  হার্টের সমস্যা,  কোলেস্টেরল কমানো, আর্থ্রাইটিস সহ ক্যান্সার-এর মত জটিল অসুখ নিরসনে আদা কার্যকরী ভূমিকা রাখে।  ক্যান্সার নিরাময়ের প্রতিষেধক হিসাবে প্রচলিত কেমোথেরাপি থেকে আদা ১০,০০০ গুন বেশি শক্তিশালী মেডিসিন যা শরীরের নির্দিষ্ট ক্যান্সার কোষ গুলো ধংস করতে সাহায্য করে।\n\n
<b> হলুদ</b>\n
মশলার মধ্যে হলুদই ক্যান্সারের সঙ্গে লড়তে আপনার শরীরকে সহায়তা করে। এতে রয়েছে শক্তিশালী কারকিউমিন পলিফেনল নামক পদার্থ। গবেষণার মাধ্যমে প্রমাণিত, কারকিউমিন ক্যান্সার সেলের গ্রোথকে নিয়ন্ত্রণ করে থাকে। কারকিউমিন শরীরে অ্যাপপটোসিস তৈরি করে যা শরীরে ক্যান্সারের জন্ম দেওয়া ক্ষতিকারক সেল মেরে ফেলতে সাহায্য করে। মেলানোমা, ব্রেস্ট ক্যান্সার, ব্রেন টিউমার, প্যানক্রিয়াটিক ক্যান্সার এবং লিউকেমিয়ার মতো ক্যান্সার প্রতিরোধে সাহায্য করে থাকে হলুদ।\n\n
<b> মৌরি</b>\n
খাওয়ার রুচি বাড়ানোর জন্য প্রত্যেক গৃহস্থ বাড়িতেই মজুত থাকে মৌরি। মৌরিতে রয়েছে প্রচুর পরিমাণে ফাইটো-নিউট্রিয়েন্টস এবং অ্যান্টিঅক্সিডেন্ট যা ক্যান্সার প্রতিরোধে খুবই উপকারী। মৌরিতে রয়েছে অ্যানেটহোল যা ক্যান্সার সেলের আক্রমণ প্রতিরোধ করতে সাহায্য করে।\n\n
<b> জিরা</b>\n
এই মশলাটিও ক্যান্সারের সঙ্গে লড়াই করে। অ্যান্টিঅক্সিডেন্ট সমৃদ্ধ জিরায় রয়েছে থাইমোকুইনান নামক এক যৌগ যা প্রস্টেট ক্যান্সারের জন্যে দায়ী সেলের শরীরে ছড়িয়ে পড়া আটকিয়ে থাকে।\n\n
<b> কাচাঁমরিচ</b>\n
যে কোন কাচাঁ মরিচে রয়েছে সাইটোক্যামিকেলস এবং অন্যান্য পুষ্টি, যা ক্যান্সারের বিরুদ্ধে লড়াই করে। মরিচে রয়েছে ক্যাপসাইসিন যা ক্যান্সারের কোষ ধবংস করে।\n\n

<b> আধুনিক চিকিৎসা :- </b>\n
১। কেমোথেরাপি\n
২। বোনম্যারো ট্রান্সপ্লানটেশন (মেরুমজ্জা প্রতিস্থাপন) \n
৩। টার্গেট থেরাপি।\n
৪। ইমিউনো বা বায়োলজিক্যাল থেরাপি।\n
<b> বি:দ্র: </b> ক্যান্সার হলে কিংবা ক্যান্সারের কোন লক্ষণ দেখা দিলে কোন বিশেষজ্ঞ চিকিৎসকের পরামর্শ নিবেন।
</string>

    <string name="Deseases15"></string>

    <string name="Deseases16"><b>যক্ষ্মা </b>\n\n

যক্ষা একটি সংক্রামক ব্যাধি। যা প্রধানত ফুসফুসকে আক্রান্ত করে। যক্ষা বলতে সাধারণভাবে আমরা ফুসফুসের যক্ষাকেই বুঝি। তবে ফুসফুস ছাড়াও শরীরের বিভিন্ন স্থানে যক্ষা হতে পারে। যেমন- লসিকাগ্রন্থি, হার ও গিট, অন্ত্র, হৃদপিন্ডের আবরণ ও মস্তিস্কের আবরণ ইত্যাদি। অতীতে মানুষের যক্ষা ধরা পড়লে হতাশ হয়ে জীবন যাপন করত। কারণ তখন যক্ষার কোন ঔষধ ছিল না। ফলে মানুষ খুবই ভয় পেত। আজ আর সেই দিন নেই, যক্ষার ওষুধ নিয়মিত খাওয়ার পর তা সম্পূর্ণরুপে ভালো হয়।\n

<b>যক্ষা রোগের লক্ষণঃ </b>\n\n
১.ফুসফুসে যক্ষ্মা হলে হাল্কা জ্বর ও কাশি হতে পারে। \n
২.কাশির সঙ্গে গলার ভিতর থেকে থুতুতে রক্তও বেরোতে পারে।\n
৩. বাংলাদেশের প্রেক্ষাপট হিসেবে ৫-৬ মাস জ্বর থাকার মূল কারণ এই টিবি।\n
৪. সাধারনত-- -তিন সপ্তাহের বেশি কাশি\n
৫. সাধারণত সন্ধ্যা বেলায় জ্বর আসে\n
৬. কাশির সাথে কফ এবং মাঝে মাঝে রক্ত বের হওয়া\n
৭. ওজন কমে যাওয়া\n
৮. বুকে ব্যথা, দুর্বলতা ও ক্ষুধামন্দা\n
৯. মাথার চুল থেকে শুরু করে সর্ব অঙ্গেই যক্ষা হতে পারে\n

<b>কাদের যক্ষা হবার সম্ভাবনা বেশি? </b>\n\n
যাদের যক্ষায় আক্রান্ত হবার সম্ভাবনা বেশি রয়েছেঃ\n
●	অপুষ্টি\n
●	রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতা যাদের কম।\n
●	বয়স্ক ব্যক্তি\n
●	যক্ষায় সংক্রমিত ব্যক্তির ঘনিষ্ঠ সংস্পর্শে আসা ব্যক্তি।\n
●	যারা দীর্ঘদিন ধরে মাদক সেবন করছেন।\n
<b>যক্ষ্মা রোগ প্রতিরোধের উপায়ঃ </b>\n\n
●	জন্মের পর পর প্রত্যেক শিশুকে বিসিজি টিকা দিতে হবে।\n
●	পুষ্টিকর ও সুষম খাদ্য গ্রহণের মাধ্যমে শরীরের রোগ-প্রতিরোধ ক্ষমতা বাড়াতে হবে।\n
●	বাসস্থানের পরিবেশ খোলামেলা, আলো-বাতাস সম্পন্ন হতে হবে।\n
●	জনাকীর্ণ পরিবেশে বসবাস যথাসম্ভব পরিহার করতে হবে।\n
●	ডায়াবেটিস জাতীয় রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতা হ্রাসকারী রোগের ক্ষেত্রে, সুষ্ঠু চিকিৎসা নিতে হবে।\n
●	যক্ষ্মা আক্রান্ত রোগীকে সবসময় নাক মুখ ঢেকে চলাচল করতে হবে।\n
●	যক্ষ্মা জীবাণুযুক্ত রোগীর সঙ্গে কথা বলার সময় একটি নির্দিষ্ট দূরত্ব বজায় রাখতে হবে।\n
●	রোগী জীবাণুমুক্ত না হওয়া পর্যন্ত রোগীকে অন্য সবার থেকে একটু আলাদা রাখতে হবে।\n
●	জীবাণুযুক্ত রোগীকে যেখানে সেখানে কফ ফেলা পরিহার করতে হবে। \n
●	যক্ষ্মায় আক্রান্তদের ঘনিষ্ঠ সাহচর্য এড়িয়ে চলুন \n
●	নিয়মিত ব্যায়াম করার অভ্যাস তৈরি করুন\n

<b>যক্ষ্মা রোগের চিকিৎসা</b>\n\n
যক্ষা রোগ ভালো হওয়ার জন্য সাধারণত ছয় মাসের চিকিৎসা করা হয়। প্রথম দুই(২) মাস চার ধরনের ওষুধ দিয়ে চিকিৎসা করা হয়। পরবর্তী চার মাস দুই ধরনের ওষুধ দিয়ে চিকিৎসা করা হয়। সাধারণত যক্ষার ওষুধ কিছুদিন খাওয়ার পর শতকরা ৮০ ভাগ লক্ষণ চলে যায়। \n তখন রোগী ভাবে সে হয়তো সম্পূর্ণ ভালো হয়ে গেছে এবং ওষুধ খাওয়া বন্ধ করে দেয়। এর ফলাফল মারাত্মক হতে পারে। এ রকম পরিস্থিতি হলে, অন্যরকম চিকিৎসা শুরু করতে হয়। তখন ৫টা ওষুধ দিয়ে পুনরায় চিকিৎসা আরম্ভ করতে হয়।\n
যক্ষার চিকিৎসায় প্রথম দুই মাস যে চারটি ওষুধ দেওয়া হয় তা নিয়মিত খেতে হবে। একদিনও বাদ দেওয়া যাবে না এবং সঠিক পরিমাণে খেতে হবে। সাধারণত রোগীর ওজন অনুযায়ী ওষুধের পরিমাণ নির্ধারিত হয়ে থাকে।\n
অনেক ক্ষেত্রে, যক্ষার কিছু কিছু ওষুধের পার্শ্ব-প্রতিক্রিয়ায় অনেকেরই চোখ হলুদ হয়ে যায় অথবা বমি বমি ভাব হয়। তখন অনেক রোগীই ওষুধ খাওয়া বন্ধ করে দেন। যক্ষার যদি সঠিকভাবে চিকিৎসা করা হয় তবে এটি এখন মারাত্মক কোনো রোগ নয়। কিন্তু সঠিক চিকিৎসা না হলে মৃত্যু পর্যন্ত হতে পারে।\n
</string>

    <string name="Deseases17"></string>

    <string name="Deseases18"><b>গনেরিয়া </b>\n\n

গনোরিয়া ব্যাকটেরিয়া দ্বারা সংক্রামিত একটি যৌন রোগ৷ সাধারণত মূত্রনালি, পায়ুপথ, মুখগহ্বর এবং চোখ গনোরিয়ার জীবাণু দ্বারা সংক্রমিত হতে পারে৷ এই রোগ সাধারণত যৌনমিলন থেকে ছড়ায় এবং পুরুষ ও মহিলা উভয়েই আক্রান্ত হতে পারে৷\n\n

<b>কারণ: </b>\n
এক বিশেষ ধরনের ব্যাকটেরিয়ার সংক্রমণে এই রোগ হয়৷\n

<b>গনোরিয়া রোগের লক্ষণঃ</b>\n\n
<b>পুরুষের ক্ষেত্রে</b>\n
•    মূত্রনালিতে সংক্রমণ।\n
•    মূত্রনালি হতে পুঁজের মতো বের হয়।\n
•    প্রস্রাব করতে কষ্ট হয়, জ্বালাপোড়া করে এবং প্রস্রাব বন্ধ হয়ে যেতে পারে৷\n
•    হাঁটু বা অন্যান্য গিঁটে ব্যথা করে, ফুলে ওঠে\n
•    প্রস্রাব করতে কষ্ট হয় এবং এমনকি জটিল অবস্থায় প্রস্রাব বন্ধ হয়ে যেতে পারে৷\n
•    পুরুষত্বহীন হয়ে যেতে পারে৷\n

<b>মহিলাদের ক্ষেত্রে</b>\n

•    অনেকসময় মহিলাদের কোনও লক্ষণ নাও দেখা যেতে পারে৷\n
•    যোনিপথ আক্রান্ত হতে পারে৷\n
•    যোনিপথে এবং মূত্রনালিতে জ্বালা-পোড়া করে৷\n
•    পুঁজ সদৃশ হলুদ স্রাব বের হয়৷\n
•    তলপেটে ব্যথা হতে পারে৷\n
•    ঋতুস্রাব সংক্রান্ত সমস্যা দেখা দিতে পারে৷\n
•    বন্ধ্যা হয়ে যেতে পারে৷\n

<b>প্রতিরোধ: </b>\n
•    যৌনমিলনে কনডম ব্যবহার করতে হবে৷\n
•    মহিলাদের মাসিকের সময় পরিষ্কার কাপড় এবং প্যাড ব্যবহার করতে হবে৷\n
•    স্বামী বা স্ত্রী একজন অসুস্থ হলে দুজনেরই চিকিৎসা করাতে হবে৷\n
•    স্বামী বা স্ত্রী ছাড়া অন্য কোনও নারী বা পুরুষের সঙ্গে দৈহিক মিলন অনুচিত৷\n
•    যৌনমিলনে স্বামী-স্ত্রীর বিশ্বস্ততা জরুরি৷\n

<b>চিকিৎসা </b>\n
১. সাধারণত পেনিসিলিন ব্যবহারে সংক্রমণ সেরে যায়। পেনিসিলিন রেজিস্টেন্ট ব্যক্তিকে সেনসিটিভ ওষুধে চিকিৎসা দেয়া যেতে পারে। জটিলতাহীন গনোরিয়ার ক্ষেত্রে পর্যাপ্ত একক মাত্রায় উপযুক্ত জীবাণুবিরোধী বা অ্যান্ট্রিমাইক্রোবিয়াল ওষুধ বেশ ভালো কাজ দেয়। এছাড়া অবস্থা জটিল হলে চিকিৎসকের পরামর্শ নিয়ে কাজ করাই উত্তম।\n
২. গনোরিয়া সাধারনত একটি এন্টিবায়োটিক ইনজেকশন এবং একটি এন্টিবায়োটিক ট্যাবলেট দিয়ে ভাল করা যেতে পারে। কার্যকরী চিকিৎসার সাথে, আপনার বেশীরভাগ উপসর্গ কিছুদিনের মাঝে উন্নতি করা উচিৎ।\n
৩. সাধারনত এক বা দু সপ্তাহের একটি তত্ত্বাবধানে থেকে চিকিৎসা নেওয়ার পরামর্শ দেওয়া হয়, তাই আপনি যদি সংক্রামনের ব্যাপারে নিশ্চিত থেকে থাকেন তবে অন্য পরীক্ষাও করানো উচিৎ।\n
৪. আপনার সেক্স উপেক্ষা করা উচিৎ যতক্ষন না পর্যন্ত আপনি সবকিছু সম্পর্কে নিশ্চিত হোন।।\n\n\n\n\n\n
</string>

    <string name="Deseases19"><b>টাক সমস্যা </b>\n\n
চুল পড়া সমস্যায় ছেলে মেয়ে উভয় ভুগে থাকলেও, চুল পড়ে টাক হয়ে যাওয়া বেশি পুরুষদের মাঝে দেখা যায়। বিশ্বের প্রায় এক তৃতীয়াংশ পুরুষের মাথায় অল্প বয়সে টাক দেখা দেয়। বিভিন্ন কারণে চুল পড়তে পারে। বংশগত, হরমোন ভারসাম্যহীনতা, ভিটামিনের অভাব, স্বাভাবিক চুল না গজানো, ওষুধের পার্শ্ব প্রতিক্রিয়া ইত্যাদি।\n
টাক সমস্যার কারণে অনেক ছেলে হীনমন্যতায় ভুগে থাকেন যা তাদের ব্যক্তিত্বে প্রভাব ফেলে। সহজ কিছু উপায় এই টাক হওয়া রোধ করা সম্ভব।\n

<b>টাক থেকে বাঁচার কিছু উপায়</b>\n\n

<b> চুল পরিষ্কার করা</b>\n
ছেলেদের চুল মেয়েদের তুলনায় বেশি ময়লা হয়। তাই তাদের চুল নিয়মিত পরিষ্কার করার প্রয়োজন পড়ে। ছেলেরা সাধারণত খুব তাড়াহুড়ো করে গোসল করেন। আর নিয়মিত শ্যাম্পুও করেন না। প্রতিদিন না হলেও সপ্তাহে তিন দিন শ্যাম্পু করুন।\n
<b> পর্যাপ্ত পরিমাণ প্রোটিন খাবার খান</b>\n
পুষ্টিহীনতা অন্যতম একটি কারণ টাক পড়ার। প্রোটিন সমৃদ্ধ খাবার চুলের গোড়া মজবুত করে। জাংক ফুড, ফ্যাটি ফুড খাওয়া কমিয়ে দিন। এর পরিবর্তে খাদ্য তালিকায় রাখুন সবজি, ফুল, ডিম, বাদাম, পালং শাক, মাছ ইত্যাদি রাখুন।\n
<b> তেল চুলকে রাখবে সুস্থ</b>\n
ছেলেদের চুলে তেল দেওয়ায় কিছুটা অ্যালার্জি রয়েছে। তারা চুলে তেল দিতে চান না। অথচ চুলের গোড়া মজবুত করার জন্য তেল দেয়া বেশ জরুরী। রাতে তেল ম্যাসাজ করে রাখুন। সকালে চুল শ্যাম্পু করে ফেলুন।\n
<b> ডিমের রয়েছে জাদু</b>\n
প্রোটিনের অন্যতম উৎস হল ডিম। ডিম ভাল করে ফেটে নিন। এবার এটি সম্পূর্ণ চুলে ভাল করে লাগিয়ে রাখুন। চুলের তালুতে ম্যাসাজ করে লাগান। কয়েক মিনিট অপেক্ষা করুন। তারপর শ্যাম্পু করে ফেলুন। এটি চুল পড়া রোধ করে চুলে পুষ্টি যোগাবে।\n
<b> বায়োটিন সমৃদ্ধ খাবার গ্রহণ</b>\n
বায়োটিন এক প্রকারের ব্যাকটেরিয়া যা নতুন চুল গোজাতে সাহায্য করবে। খাদ্যতালিকায় বায়োটিন যুক্ত খাবার রাখুন। বাদাম, ব্রাউন রাইস ইত্যাদি বায়োটিনযুক্ত খাবার।\n
<b> ঘরোয়া প্যাক দূর করবে চুলের সমস্যা</b>\n
নিম পাতার পেস্ট মাথার তালুর ব্যাকটেরিয়া, ইফেকশন দূর করে দেবে। মধু, অলিভ অয়েল এবং দারুচিনির গুঁড়ো একসাথে মিশিয়ে মাথার ব্যবহার করতে পারেন। এছাড়া চুলে পেঁয়াজ বা রসুন কিংবা লেবু- যে কোনো একটি চিপে নিয়ে রস চুলে লাগান। নিয়মিত ১ সপ্তাহ ব্যবহারে চুল পড়া বন্ধ হবে। টাকের হাত থেকে বাঁচবেন।  \n
<b> গোলমরিচের ব্যবহার</b>\n
কয়েক চা চামচ গোলমরিচের গুঁড়োর সাথে টকদই ভাল করে মিশিয়ে পেস্ট তৈরি করে নিন। এবার এটি মাথার তালু এবং চুলে ভাল করে লাগান। কয়েক মিনিট পর শ্যাম্পু করে ফেলুন।\n
<b> পাতা - </b>\n
জবার পাতা গুঁড়ো করে, সেই গুঁড়োর পেস্ট বানিয়ে মাথার তালুতে লাগালে উপকার\n
<b> ঝিঙার গুঁড়া</b>\n
নারকেল তেলের মধ্যে ঝিঙার গুঁড়া মিশিয়ে গরম করুন। এবার ঠান্ডা করে মাথার ত্বকে ১৫ মিনিট এই তেল দিয়ে ম্যাসাজ করুন। দেখবেন, মাথার টাক সমস্যার সমাধান হবে।\n
<b> পেয়ারা পাতা</b>\n
পেয়ারার পাতা বেটে পানির সঙ্গে মিশিয়ে মাথার ত্বকে লাগিয়ে ২০ মিনিট রেখে দিন। শুকিয়ে গেলে পানি দিয়ে ধুয়ে ফেলুন। এতে অনেক দ্রুত চুলের টাক সমস্যার সমাধান হবে।
<b> লাউয়ের রস</b>\n
লাউ বেটে রস বের করে মাথার ত্বকে ম্যাসাজ করুন। ২০ মিনিট পর পানি দিয়ে ভালো করে ধুয়ে ফেলুন। এতে আপনার চুল পড়া কমে যাবে।
<b> আখরোট</b>\n
আখরোট পানির মধ্যে ফুটিয়ে এর রস বের করে নিন। এবার হালকা গরম থাকাবস্থায় এই রস দিয়ে মাথার ত্বকে ম্যাসাজ করুন। এতে আপনার চুল পড়া সমস্যার সমাধান হবে।\n
<b> আমের বীজ</b>\n
আমলকী গুঁড়ার সঙ্গে আমের বীজের গুঁড়া মিশিয়ে এর মধ্যে পানি দিন। এবার ঘন মিশ্রণ তৈরি করে মাথার ত্বকে লাগিয়ে ২০ মিনিট পর ভালো করে ধুয়ে ফেলুন। এতে চুল পড়া অনেকাংশে কমে যাবে।\n

<b>যেসব খাবারে চুল পড়া কমতে পারে</b>\n

<b> খাবারে পর্যাপ্ত ভিটামিন ডি গ্রহণ করুন</b>\n
মাথার চুল পড়া রোধ করার সঙ্গে নতুন চুল গজানোর ব্যাপারে ভিটামিন বি, বায়োটিন, ফোলেট, বি-২ ও বি-১২ প্রয়োজন। শাকসবজি ও মাছ থেকে পর্যাপ্ত বায়োটিন পাওয়া যায় না। সেক্ষেত্রে বায়োটিনের ঘাটতি মেটাতে চিকিৎসকের পরামর্শ মেনে চলা উচিত ।\n
<b>বেশি করে মাছ খান</b>\n
মাথার চুল পড়তে শুরু করলে হীনম্মন্যতা বাড়তে থাকে। তাই চুল পড়া রুখতে প্রতিদিন মাছ খাওয়া জরুরি। প্রোটিন ও খনিজ পদার্থে ভরপুর মাছ শরীরকে সুস্থ রাখে, চুল পড়া বন্ধ করে। মাছের মধ্যে রয়েছে ওমেগা থ্রি ফ্যাটি অ্যাসিড, ভিটামিন ডি। এসবই চুলকে গোড়া থেকে শক্ত করে। চুলের বৃদ্ধি ঘটায়। চুল পড়া রোধ করে।\n নতুন করে চুল গজাতে সাহায্য করে। যে সকল কর্কটরোগীকে কেমোথেরাপি দেওয়া হয়, তাঁদেরও চুল পড়া রুখতে প্রতিদিন পর্যাপ্ত মাছ খাওয়ার নির্দেশ দেন চিকিৎসকরা। তাই টাক পড়ার হাত থেকে রেহাই পেতে মাছ খান প্রতিদিন।\n
<b> অধিক আয়রনযুক্ত খাবার খান </b>\n
আপনার মাথায় চুলের বৃদ্ধি ঘটাতে ও সৌন্দর্য বজায় রাখতে আয়রনের ভূমিকা অতুলনীয়। শরীরে আয়রনের ঘাটতি হলে অধিকাংশ নারী রক্তাল্পতা বা অ্যানিমিয়ার শিকার হন। এর সঙ্গে চুল ঝরতে থাকে। তাই চুলকে বাঁচাতে শরীরে আয়রনের মাত্রা স্বাভাবিক রাখা খুব জরুরি। নিত্যদিন কুমড়ো বীজের তরকারি, সয়াবিনের দুধ থেকে তৈরি দই (তফু) খেলে শরীরে আয়রনের ঘাটতি হবে না। চুলও পড়া বন্ধ হবে।\n
<b> অবশ্যই চিন্তামুক্ত থাকতে হবে</b>\n
মাথার চুল পড়ার অন্যতম প্রধান কারণ অতিরিক্ত মানসিক চাপ। অতিরিক্ত শারীরিক পরিশ্রম, নানারকম ভাবনাচিন্তা, অসুখবিসুখ মানসিক চাপ বাড়ায়। ফলে চুল পড়তে শুরু করে। চুল বাঁচাতে চাইলে মানসিক চাপ থেকে মুক্ত হন। মনটাকে সর্বদা ফুরফুরে রাখুন। \n
</string>

    <string name="Deseases20"><b>নাকের ভেতর পলিপাস </b>\n\n

নাকের পলিপাস এক বা উভয় নাকের ভেতর হতে পারে। প্রথমে ইহা দেখতে মটরশুটির মতো হয়। আস্তে আস্তে বড় হয়ে নাসিকার ছিদ্র বন্ধ হয়ে যায়। অনেক সময় ন্যাজাল পলিপাস থেকে রক্ত বাহির হতে দেখা যায়। নাকের পলিপাস দেখতে আঙ্গুরের মতো। নাসিকার্বুদ নাসা রন্দ্রের শৈষ্মিক ঝিল্লি হতে উদ্ভেদ হয়। এ রোগ লক্ষণে নাসারন্দ্রের অস্বাভাবিক পরিলক্ষিত হয়। নাসিকা প্রদাহ বৃদ্ধির কারণে হতে পারে। নাসিকার্বুদ মহিলাদের তুলনায় পুরুষদের অধিক হতে দেখা যায়। অনেক সময় বংশানুক্রমিকও হতে পারে। নাসাবুর্দ প্রায় সময় নরম, নীল বর্ণ, মসৃণ শ্বেতময় ও পুঁজময় ক্ষত হতে দেখা যায়। নাকের ছিদ্র বন্ধ হলে মুখ দিয়ে নিঃশ্বাস নিতে হয়।\n

<b>লক্ষণ </b>\n
১. নাক বন্ধ থাকবে\n
২. তার দীর্ঘমেয়াদি নাক দিয়ে পানি আসবে। \n
৩. নাকে এলার্জি থাকবে বা নাকে সংক্রমণ থাকবে। \n
৪. ক্রমান্বয়ে নাক বন্ধ থাকবে। \n
৫. একদিকে অথবা দুই দিকেই নাক বন্ধ হয়ে যাবে। \n
৬. মাথা ব্যথা করবে। সেটি অনেকদিন ধরে হতে পারে। \n
৭. বারবার হাঁচি, সর্দি থাকা, নাক দিয়ে টপ টপ করে পানি ঝরা, নাক বন্ধ থাকা, নাক দিয়ে নিঃশ্বাস নিতে কষ্ট হওয়া, মুখ হা করে নিঃশ্বাস নেওয়া, নাক চুলকানো, নাকে ব্যথা,স্মৃতিশক্তি লোপ পাওয়া, জ্বর জ্বর অনুভূতি, অরুচি, নাক ডাকা, শরীর শুকিয়ে যাওয়া ও কখনো নাকের গোশতপিন্ড বাইরে বের হয়ে যাওয়া। \n
৮. নাকের ভিতর শিরশির করতে থাকে\n

<b>পলিপাস হওয়ার কারণ : </b>\n\n

নাসারন্ধ্রের শ্লৈষ্মিক ঝিল্লি হ’তে উদ্ভুদ হয়। নাসিকা প্রদাহ বৃদ্ধির কারণেও হ’তে পারে। বেশির ভাগ ক্ষেত্রে অ্যালার্জিজনিত কিংবা দীর্ঘমেয়াদী নাক ও সাইনাসের প্রদাহই এর প্রধান কারণ। এক-তৃতীয়াংশ রোগীর ক্ষেত্রে সঙ্গে হাঁপানিও থাকে। দুই শতাংশ ক্ষেত্রে ঋতু পরিবর্তনজনিত অ্যালার্জি দায়ী। অনেক সময় বংশানুক্রমিকও হ’তে পারে।\n

<b>কীভাবে যত্ন নিতে হবে? </b>\n
 ১. প্রথমত নাক পরিষ্কার করা ভালো। তবে খুব জোরে নয়। পাঁচ ওয়াক্ত নামাজের সময় নাকটা পরিষ্কার হয়ে যায়। \n
২. কাজ করার পর হাতমুখ ধুয়ে নেব, নাকও পরিষ্কার করে নেব।\n
৩.  এলার্জি যাদের আছে, তাদের আগে বুঝতে হবে কিসে এলার্জি হচ্ছে। \n
৪. ঘরের ধুলাবালি, বাইরের ধুলাবালি, খাবার, সিনথেটিক কাপড়, পারফিউম, ফুলের রেণু, কসমেটিক, পরিবেশ দূষণ এগুলো থেকে এলার্জি হতে পারে। \n
৫. ঠাণ্ডা, ধুলাবালি এবং ইনফেকশন এড়িয়ে চলতে হবে।\n
৬. অ্যান্টিহিস্টামিন জাতীয় ঔষধ ডাক্তারের পরামর্শ অনুযায়ী খেতে হবে।\n
৭. ইনফেকশন হয়ে গেলে দ্রুত ডাক্তারের সঙ্গে যোগাযোগ করতে হবে।\n

<b>চিকিৎসা : </b>\n
১. অপারেশন করলে সাধারণত নাকের পলিপাস ভাল হয়ে যায়। তবে এই পলিপাস বার বার হ’তে পারে এবং প্রয়োজনবোধে কয়েকবার অপারেশন করা লাগতে পারে। \n
২. এলার্জি থেকে দূরে থাকলে এই রোগ থেকে নিরাপদ থাকা যায়। বিনা অস্ত্রপচারে পলিপাসের পূর্ণাঙ্গ চিকিৎসা সম্ভব নয়। \n
৩. অ্যান্টিহিস্টামিন-জাতীয় ওষুধের মাধ্যমে অ্যালার্জি নিয়ন্ত্রণের ফলে পলিপাসের ফোলা ভাব কিছুটা কমে আসতে পারে। \n
৪. এছাড়া প্রাথমিক অবস্থায় স্টেরয়েড জাতীয় স্প্রে নাকে ব্যবহার করা হয়, এতেও পলিপাসের আকার ছোট হয়ে আসতে পারে। আধুনিক পদ্ধতিতে অস্ত্রপচারে নিরাময়ের হার বেশ ভালো।\n

<b>হোমিও চিকিৎসা : </b>\n
রোগীকে এইসব Blood-এর IGE, Esonophil, ESR এবং X-ray-PNS, Nasopharonix করার পরে নিশ্চিত হয়ে লক্ষণ অনুযায়ী হোমিওপ্যাথিক ওষুধ প্রয়োগ করা যায়। যেমন- S.Nit, S.Cab, Thuga, Lemna, Natmur, Aurum met ইত্যাদি ঔষধগুলি লক্ষণ ভেদে সেব্য। ডাক্তারের পরামর্শ অনুযায়ী ওষুধ সেবন করলে কোন প্রকার অস্ত্রপচার ছাড়াই নাকের পলিপাস ও সাইনোসাইটিস থেকে আরোগ্য লাভ করা সম্ভব ইনশাআল্লাহ।\n
<b>১। গরম ভাপ নিন</b>\n
একটি গামলায় গরম পানি নিন এবং এতে কিছুটা কর্পূর মিশিয়ে নিন। আপনার মুখ এর উপরে রেখে একটি বড় ও মোটা তোয়ালে দিয়ে মাথা ও পানি সহ গামলাটি ঢেকে দিন যাতে গরম পানির ভাপটা সরাসরি আপনার নাকে যায়। গরম পানির তাপমাত্রাটা এমন হতে হবে যেন আপনার ত্বকের জন্য সহনীয় হয়।এবার শ্বাস নিন।এভাবে কিছুক্ষণ শ্বাস নিলে গরম বাতাস নাকের ভিতরের শ্লেষ্মাকে গলে বের হয়ে যেতে সাহায্য করে।গরম পানি দিয়ে গোসল করলেও একই রকম উপকার পাওয়া যাবে।\n
 <b>২। বেশী বেশী তরল খাবার খান</b>\n
পানি, জুস, সূপ ইত্যাদি তরল খাবার বার বার খেলে নাকের ভেতরে শ্লেষ্মাকে পাতলা করে, সাইনাসের উপর চাপ কমে এবং চাপ কমা মানে প্রদাহ ও যন্ত্রণা কমা। নাক বন্ধের সাথে যদি গলা ব্যথা ও থাকে তাহলে গরম চা ও গরম সূপ খেলে ব্যথা কমবে।\n
 <b>৩। কালোজিরার ঘ্রাণ নিন</b>\n
একটা ছোট রুমালে কিছু কালোজিরা নিয়ে ছোট্ট পুঁটুলি তৈরি করুন। পুঁটুলিটা হাতের তালুতে নিয়ে কিছুক্ষণ ঘষে গরম করে নিন। তারপর এটা নাকের কাছে নিয়ে শ্বাস নিন।কালজিরার তীব্র গন্ধ নাক পরিষ্কার করতে সাহায্য করবে।\n
<b>৪. লবন-পানি </b>\n
কুসুম গরম পানিতে কয়েক চামচ লবণ গুলিয়ে নিন। কয়েক ফোঁটা পানি ড্রপার দিয়ে নাকে ঢুকান। এতে জমে থাকা ধূলিকণা দূর হবে, কফ তরল হয়ে শ্বাসকষ্ট কমবে। \n
<b>৫. রসুন</b>\n
রসুনের ওষুধি গুণ সম্পর্কে বলার অপেক্ষা রাখে না। এর অ্যান্টিঅক্সিডেন্ট বন্ধ নাকের জন্যেও কার্‍যকরী। রসুনের স্যুপ বা একটি কোয়াই বন্ধ নাকের সমস্যা থেকে মুক্তি দিতে পারে।
<b>৬. পেঁয়াজ</b>\n
পেঁয়াজের ঝাঁঝালো গন্ধে থাকা উপাদান নাক ও চোখের পানি বের করে দেয়। হ্যাঁ, এতেই কাজ হবে। পাঁচ মিনিট পেঁয়াজের গন্ধ নিন। বন্ধ নাক খুলে যাবে।\n
<b>৭. লেবু</b>\n
লেবু ভিটামিন ‘সি’, অ্যান্টিঅক্সিডেন্টে ভরপুর। দু’চামচ লেবুর রসের সঙ্গে এক চিমটি গোলমরিচ ও লবণের মিশ্রণ নাকে দিয়ে কয়েক মিনিট রাখুন। তারপর দেখুন যাদু। \n
<b>৮. তুলসি</b>\n
চিকিৎসা শাস্ত্রে তুলসি পাতার কদর বহুগুণ। কয়েকটি তাজা পাতা সকালের নাস্তার আগে চিবোলে বন্ধনাক খুলে যাবে। সকালে তুলসি চাও সমাধান হতে পারে।\n
<b>৯. আদা</b>\n
প্রদাহবিরোধী উপাদান থাকায় আদা সর্দি কমাতে পারে। ভালো ফল পেতে আদা চা বা আদার টুকরা চিবানো যেতে পারে। বন্ধ নাকের চিকিৎসায় আদার ব্যবহার সব থেকে কার্‍যকরী।\n

<b> টিপস-</b>\n\n
১। ঘুমানোর সময় মাথা যথাসম্ভব উঁচু বালিশে রেখে ঘুমান।\n
২। যতবার প্রয়োজন হয় নাক পরিস্কার করে ফেলুন এবং এর জন্য হাতের কাছেই টিস্যু রাখুন।\n
৩। গন্ধহীন টিস্যু ব্যবহার করুন\n
৪। মসলা যুক্ত খাবার বর্জন করুন।\n
৫। স্যালাইন স্প্রে ব্যবহার করতে পারেন।\n
</string>


    <!--Problems-->

    <string name="Problem1"><b>অনিদ্রা</b>\n\n

অনিদ্রা আপনার শরীর, মনমানসিকতা এবং সর্বোপরি স্বাস্থ্যের উপর কতটা কুপ্রভাব ফেলে তা কি আপনি জানেন? পর্যাপ্ত পরিমাণে ঘুম আপনার শারীরিক ও মানসিক স্বাস্থ্য ভালো রাখার জন্য খুব দরকার। এক আধ দিন আপনি যদি কোনো কারণে ঘুমাতে না পারেন বা ঘুমে ব্যাঘাত ঘটে তাহলে সেটাকে অনিদ্রা বলা যায় না। এটি খুবই গুরুতর একটি রোগ এবং আপনার জন্য বেশ ক্ষতিকর হতে পারে।\n
<b>অনিদ্রার কারণ –</b>\n\n

	<b>মানসিক চাপ – </b>মানসিক চাপ সাধারণত অনিদ্রার একটি প্রধান কারন। দৈনন্দিন সমস্যা যেমন কাজের চাপ, অর্থ বা স্বাস্থ্য সম্পর্কে উদ্বেগের জন্য মানসিক চাপ হতে পারে। আবার বিশেষ কিছু গুরুত্বপূর্ণ ঘটনা যেমন প্রিয়জনের মৃত্যু, বিবাহবিচ্ছেদ, বা চাকরি খোয়ানোর জন্য মানসিক চাপ বাড়তে পারে। \n
	<b>অন্যান্য মানসিক সমস্যা – </b>যারা মানসিক অবসাদ, দুশ্চিন্তা বা অন্যান্য মানসিক সমস্যায় ভোগেন, তাঁদের মধ্যে অনিদ্রার প্রবনতা বেশি দেখা যায়।\n
	<b>অন্যান্য শারীরিক সমস্যা – </b>অসুস্থতাজনিত যন্ত্রণা বা শ্বাসকষ্ট থেকে অনিদ্রায় ভোগার সম্ভাবনা বেড়ে যায়। ক্যান্সার বা হৃদরোগে আক্রান্ত রুগী, বা সাধারণ শারীরিক সমস্যা যেমন এলার্জি, অ্যাসিড রিফ্লাক্স-এর জন্য-ও অনিদ্রা হতে পারে।\n
	<b>ওষুধ - </b>অনেক ওষুধের পার্শ্ব প্রতিক্রিয়া থেকে অনিদ্রা হতে পারে। ঠান্ডা লাগা বা বুকে কফ জমার জন্য ওষুধের দোকান থেকে সরাসরি কেনা ওষুধ এবং বিভিন্ন ব্যাথার ওষুধ যাতে ক্যাফিন থাকে, আপনার নিদ্রাচক্রকে বিঘ্নিত করতে পারে। এছাড়াও হার্টের সমস্যার ওষুধ, অ্যন্টিডিপ্রেসেন্টস, রক্ত চাপের ওষুধ থেকেও অনিদ্রা হতে পারে।\n
	<b>মদ এবং মাদক দ্রব্য –</b> মদ, ক্যাফিন, নিকোটিন, এবং অন্যান্য মাদক দ্রব্যের নিয়মিত সেবনেও অনিদ্রা হতে পারে। অতিমাত্রায় ক্যাফিন সেবনে ঘুমে ব্যাঘাত হয় কিন্তু মদ এবং অন্যান্য মাদক দ্রব্যের সেবন স্বাভাভিক ঘুমের ক্ষমতা নষ্ট করে দেয়।\n
	<b>অনিয়মিত ঘুমের অভ্যেস এবং পরিবেশ – </b>নিয়মিত ঘুমের সময় বজায় না রাখলে ঘুমের স্বাভাবিক অভ্যেসের ছন্দপতন ঘটে। অস্বস্থিকর পরিবেশে, অতিরিক্ত আলো বা শব্দের মধ্যে ঘুমালেও অনিদ্রা হতে পারে।\n
	<b>জীবনশৈলী – </b>রাতের শিফ্‌টে কাজ করলে বা সম্পূর্ণ অন্য টাইম জোনে স্থানান্তরিত হলে শরীর সহজে নিজেকে নতুন ঘুমের পরিস্থিতির সঙ্গে মানিয়ে নিতে পারেনা।\n
	<b>বার্ধক্য –</b> বয়েস বাড়ার সঙ্গে অনেক মানুষের মধ্যে অনিদ্রা দেখা দেয়। দিনেরবেলায় ক্লান্ত লাগে, শারীরিক কার্য্যক্ষমতা কমতে থাকার ফলে ঘুমের ধরনও পাল্টাতে থাকে। এরই সাথে বার্ধক্যজনিত নানা রকম শারীরিক সমস্যা দেখা দেয় যাতে অনিদ্রা দেখা দেয়।\n

	<b>দীর্ঘমেয়াদি শারীরিক অসুস্থতা-</b> যেমন: বাত, ক্যানসার, হূদেরাগ, ফুসফুসের রোগ, গ্যাস্ট্রিক, থাইরয়েডের সমস্যা।\n


<b>অনিদ্রা দূর করার কার্যকর অভ্যাস </b> \n\n

<b>১. ঘুমানোর আগে ব্যায়ামঃ </b>\n
ঘুমাতে যাবার আগে হাল্কা কিছু ব্যায়াম করতে পারেন। এটা আপনার শরীরকে ক্লান্ত করবে। এবং পরিশ্রমের ফলে আপনার শরীরে প্রয়োজন হবে বিশ্রামের। তাই ঘুমানোটা সহজ হবে।\n
<b>২. গরম দুধঃ </b>\n
রাতে ঘুমাবার আগে এক গ্লাস গরম দুধ খেয়ে নিন। এটি আপনার শরীরকে রিলাক্স করবে ও ঘুমাতে সহায়তা করবে।\n
<b>৩. দুশ্চিন্তা নয়ঃ</b> \n
ঘুমাবার সময় রাজ্যের দুশ্চিন্তা নিয়ে ঘুমাতে যাবেন না। ব্যাপারটা সহজ নয়। তবু নিজেকে বলুন যে আপনি আগামীকাল ঘুম থেকে উঠে বিষয়গুলো নিয়ে ভাববেন। ঘুমাবার সময় ভালো কিছু, ইতিবাচক কিছু নিয়ে চিন্তা ভাবনা করুন। নয়তো আপনার মস্তিস্ক উত্তেজিত থাকবে বলে আপনি ঘুমোতে পারবেন না। \n

<b>৪. ভালো কিছু ভাবুনঃ </b>\n
ইতিবাচক কিছু ভাবুন। ভাবুন কোনো স্বপ্ন নিয়ে, ভাবুন প্রিয় মানুষ বা বন্ধুটিকে নিয়ে। গঠনমূলক আর ইতিবাচক ভাবনা আপনাকে ভালোভাবে আরামে ঘুমাতে সাহায্য করবে।\n
<b>৫. উষ্ণ পানিতে গোসলঃ</b>\n
খুব ভালো হয় ঘুমাতে যাবার আগে উষ্ণ পানিতে গোসল করে নিতে পারলে। গোসলের পানিতে দিতে পারেন খানিকটা লেবুর রস অথবা গোলাপজল। অনেক স্নিগ্ধ লাগবে।\n
<b>৬. ভোরে ঘুম থেকে ওঠাঃ</b>\n
যারা ইনসমনিয়ায় ভোগেন, তারা সাধারনত সারা রাত ঘুমাতে পারেন না বলে সকালে অনেক দেরী করে ওঠেন। কখনো উঠতে উঠতে দুপুরও হয়ে যায়। তাই চেষ্টা করুন সকাল সকাল ওঠার। এবং উঠে আর না ঘুমাবার। সকালে উঠেই বাসা থেকে বেরিয়ে হাঁটতে যেতে পারেন। ঘুম কেটে যাবে। কয়েকটা দিন কষ্ট হবে, কিন্তু আস্তে আস্তে মানিয়ে নিবে শরীর।\n
<b>৭. ধীরলয়ের সঙ্গীতঃ</b>\n
ঘুমাবার আগে ধীরলয়ের গান শুনুন। এটা আপনার মনে প্রশান্তি আনবে আর ঘুমোতে সাহায্য করবে।\n
<b>৮. ঘুমানোর নির্ধারিত সময়ঃ</b>\n
একটা রুটিন মেনে চলুন। প্রতিদিন নির্দিষ্ট সময়ে নিয়ম করে ঘুমাতে যান, নিয়ম করে উঠুন। কিছুদিন এটা করলে দেখবেন, আপনার শরীর এই নতুন অভ্যাসের সাথে মানিয়ে নিয়েছে।\n
<b>৯. চা/ কফি নয়ঃ</b>\n
এ দুটো কিছুদিন বন্ধ রাখুন। ক্যাফেইন আপনার ঘুমকে কমিয়ে দেবার জন্যে দায়ী। এর বদলে পান করুন প্রচুর ফলের রস।\n
<b>১০. আরামদায়ক বিছানাঃ</b>\n
খেয়াল রাখুন আপনার বিছানাটা যাতে বেশী শক্ত, অতি নরম বা উঁচু নিচু না হয়। বিছানা আরামদায়ক হলে ঘুম আসবে এমনিতেই।\n
<b>১১. ঘরের ভালো আবহাওয়াঃ</b>\n
ঘরের আবহাওয়ার দিকে খেয়াল রাখুন। যাতে পর্যাপ্ত আলো বাতাস খেলে। জানালার দিকে মুখ করে ঘুমান। যাতে সকালে সূর্যের আলোয় ঘুম ভেঙ্গে যায়।\n
<b>১২. বিছানা শুধু ঘুমাবার জন্যেইঃ</b>\n
চেষ্টা করুন বিছানা কেবল ঘুমাবার কাজেই ব্যবহার করার। পড়াশোনা, অফিসের কাজ, নেট ব্রাউজিং বা আড্ডাবাজি করুন টেবিলে বা মেঝেতে। ঘুমাবার আগে যখন দেখবেন টান টান বিছানা, পরিস্কার চাদর, এটা আপনাকে ঘুমাতে উৎসাহ জোগাবে।\n
<b>১৩. ম্যাসাজ/স্পাঃ</b>\n
কিছুদিন বডি ম্যাসাজ বা স্পা নিতে পারেন। এটা আপনাকে রিলাক্স করবে, স্ট্রেস কমাবে।\n
<b>১৪. ঘড়ির শব্দ নয়ঃ</b>\n
দেয়াল বা টেবিল ঘড়ির কাঁটা যদি খুব শব্দ করে তবে কিছুদিনের জন্যে রাতে সেটা বন্ধ করে রাখুন। ভালো ঘুম হবে।\n
<b>১৫. অল্প সময়ের ঘুম নয়ঃ</b>\n
ক্লাস, অফিস বা বাইরে থেকে ফিরে দুপুরে, বিকেলে বা সন্ধ্যায় ন্যাপ নেয়া বা অল্প সময়ের ঘুম এর অভ্যাস থাকলে তা দয়া করে বাদ দিন। এটা অনিদ্রা রোগের জন্য ভয়ানক ভাবে দায়ী।\n
<b>১৬. ঘুমাবার আগে টিভি/ ফোন নয়ঃ</b>\n
ঘুমাবার আগে টিভি, মুভি, ফোনে কথা বলা বা অন্য এমন কিছু করতে যাবেন না যা শেষ না হওয়া পর্যন্ত আপনি ঘুমাতে আগ্রহ পাবেন না।
<b>১৭. ঘুমাবার আগে হাঁটুনঃ</b>\n
রাতে ঘুমাবার আগে কিছুক্ষণ হেঁটে আসতে পারেন। এতে ঘুম ভালো হবে। উপরের টিপসগুলো অনুসরন করে সহজেই আপনি মুক্তি পেতে পারেন ইনসমনিয়ার কবল থেকে। তাতেও যদি কাজ না হয় তাহলে দেরী না করে ডাক্তারের পরামর্শ নিন। ঠিকমত ঘুমান, সুস্থ থাকুন! \n

<b>অনিদ্রা দূর করার জন্য খাবার \n</b>
●	<b>মধুঃ </b>মধুর হাজারো উপকারিতার মধ্যে একটা অনেক বড় উপকারিতা হচ্ছে এটা অনিদ্রা দূর করতে অনেক সহায়তা করে। ঘুমাতে যাওয়ার আধা ঘন্টা আগে হার্বাল চা বা হালকা গরম দুধের সঙ্গে এক চামচ মধু মিশিয়ে খাওয়া যেতে পারে। মধু স্নায়ু শীতল করতে সাহায্য করে। ফলে রাতে ঘুম হয় অনেক ভালো, অনিদ্রা দূরীভূত হয়।\n
●	<b>বাদামঃ</b> অনিদ্রা দূর করার জন্য আরেকটা কার্যকরী খাবার হচ্ছে বাদাম। শরীরে সেরোটোনিন হরমোনের পরিমাণ বাড়াতে সাহায্য করে বাদাম। এই হরমোন মস্তিষ্ককে সুখের অনুভূতি সৃষ্টি করতে সাহায্য করে। বাদামেও রয়েছে ট্রাইপটোফ্যান এবং ম্যাগনেসিয়াম। রাতে ঘুমাতে যাওয়ার আগে ১০ থেকে ১৫টি বাদাম ভালো ঘুম হতে সাহায্য করবে।\n
●	<b>দইঃ</b> দুগ্ধজাত খাবার হিসেবে দইয়ে রয়েছে প্রচুর পরিমাণে ক্যালসিয়াম। এই উপাদান ঘুমে সাহায্যকারী ট্রাইটোফ্যান এবং মেলাটোনিন হরমোন বাড়াতে সাহায্য করে। তাই রাতে ঘুমানোর আগে দই খাওয়ার অভ্যাস গড়ে তুললে ভালো ঘুম হওয়ার সম্ভাবনা বাড়ে। তবে এই দই অবশ্যই খাঁটি হতে হবে। খাঁটি গরুর দুধ দিয়ে বানানো দই খেলেই অনিদ্রানাশক উপকারিতাটা পাবেন।\n
●	<b>ভেষজ চাঃ</b> অনেকে মনে করেন লাল চা বা ‘গ্রিন টি’-এর মতো ক্যাফেইন সমৃদ্ধ ভেষজ চা গুলো রাতে ঘুমে ব্যঘাত ঘটাতে পারে। কিন্তু আসলে তা নয়। গবেষণায় দেখা গেছে ক্যামোমাইল সমৃদ্ধ ভেষজ চা দুশ্চিন্তা কমায় এবং অনিদ্রার সমস্যা কমাতে সাহায্য করে। অর্থাৎ অনিদ্রা দূর করতে গ্রিন টি অনেক আদর্শ ভূমিকা পালন করে।\n
●	<b>অর্গানিক ডিমঃ</b> অর্গানিক বা ভেজালমুক্ত ডিমে রয়েছে ট্রাইটোফ্যান নামক এক ধরনের অ্যামাইনো অ্যাসিড। এই প্রকারের অ্যামাইনো অ্যাসিড ঘুম বাড়াতে সাহায্য করে থাকে। তাই ঘুমানোর কিছুক্ষণ আগে বা রাতের খাবারের সময় যদি অর্গানিক ডিম রাখা যায়, তবে তা অনিদ্রা রোধ করতে অনেক সাহায্য করে। তবে এ জন্য অবশ্যই সঠিক অর্গানিক ডিমের সন্ধান পেয়ে সেই অর্গানিক ডিম খেতে হবে।\n
●	<b>আঙ্গুর–আপেলঃ</b> আঙ্গুর ফল অনীদ্রা দূরীকরণে বিশেষভাবে সাহায্য করে। এটা শরীরে প্রচুর পরিমাণে মেলাটোনিন হরমোন তৈরি করতে সাহায্য করে। আর এই হরমোন ঘুমে সাহায্য করে। অন্যান্য ফলের মধ্যে আপেল, পিচ, কলা এসব ফল অনিদ্রা দূর করে।\n
●	<b>কলাঃ </b>কলায় রয়েছে প্রচুর পরিমাণে পটাশিয়াম। আর মানুষের শরীরে পটাশিয়ামের উপস্থিতি, রাতে ঘুম কতটা গাঢ় হবে সেটি নিয়ন্ত্রণ করে। তাছাড়া কলার ট্রাইপটোফ্যান এবং ম্যাগনেসিয়াম রাতে ঘুম হতে সাহায্য করে। তাই ঘুমের ওষুধ বাদ দিয়ে রাতে নিয়মিত কলা খেয়ে বিছানায় যেতে পারেন। ঘুম হবে, নিশ্চিত! \n
●	<b>শাকসবজিঃ</b>\n নিয়মিত রাতের খাবারে শাকসবজি খেলে অনিদ্রা জনিত কোন সমস্যাই থাকে না আর। তাই রাতের খাবারে ভারী খাবার পরিহার করে শাকসবজি জাতীয় খাবার গ্রহণ করুন, শান্তির ঘুম ঘুমান! \n
<b>আয়ুর্বেদিক ওষুধঃ</b> \n

১. মণ্ডুকপর্ণীর (Hydroctlyle-Asiatica) আধা চা চামচ রসের সাথে আধা চা চামচ মধু মিশিয়ে রাতে শোয়ার আগে খেলে উপকার পাওয়া যায়। \n
২. বায়সীর (Solanam-Nigurn) ১ চা চামচ রস সন্ধ্যাবেলা মধুসহ খেলে ভালো ফল পাওয়া যায়। ৩. মাঙ্গল্যকুসুমা (Evolvulas-Alsinolties) ২৫০-৫০০ মিলিগ্রাম চূর্ণ দিনে দু বার পানিসহ খেতে হবে। \n
৪. তপস্বিনী (Valerian-Indica) ৫০-১০০ মিলিগ্রাম চূর্ণ দিনে দু বার পানিসহ খেলে উপকার পাওয়া যায়। \n
৫. মাতাবরীর (Asparagus-Racemosus) ১-২ চা চামচ রস দিনে দু বার আধা চা চামচ চিনিসহ খেতে হবে। \n
৬. বাজিগন্ধা (Wiphania-Somnifera) ৫০-১০০ মিলিগ্রাম চূর্ণ দিনে দু বার দুধসহ খেলে উপকার পাওয়া যায়।\n\n\n\n\n\n\n
</string>

    <string name="Problem2"></string>

    <string name="Problem3"><b>ক্লান্তি </b>\n\n
ক্লান্তি কথাটি অবসাদ, দুর্বলতা, ঝিমুনি এবং ঔদাসিন্য বা অলসতা নামেও পরিচিত।  শারীরিক ও মানসিক উভয় ধরনের ক্লান্তিই হতে পারে। তন্দ্রা ও ক্লান্তি একই জিনিস নয়। যদিও  ক্লান্তির কারণেও হতে পারে তন্দ্রা। আমেরিকার ন্যাশনাল ইন্সটিটিউট অফ হেলথ এর মতে প্রতি  ৫ জনের মধ্যে ১ জন আমেরিকান এর দৈনন্দিন কাজের মধ্যে ব্যাঘাত সৃষ্টি হয় ক্লান্তির কারণে। অতিরিক্ত অ্যালকোহল ও ক্যাফেইন গ্রহণ করা, অতিরিক্ত শারীরিক সক্রিয়তা বা নিস্ক্রিয়তা, কম ঘুম এবং অস্বাস্থ্যকর খাওয়ার অভ্যাস ক্লান্তির সমস্যা সৃষ্টি করে।\n


<b>ক্লান্তির মূল কারণ</b>

১. দেখা যায়, সারা দিন পুষ্টিকর ভালো ভালো খাবার খাচ্ছেন, কিন্তু ব্যস্ততার কারণে সকালের খাবারটা বাদ পড়ে যাচ্ছে খাবার তালিকা থেকে৷ এটাই মূলত শরীরে ক্লান্তি ভর করার মূল কারণ৷\n
২. রাতে ঘুমানোর কারণে দীর্ঘ সময় শরীর কোনো খাবার পায় না৷ এ জন্য সকালে না খাওয়া হলে দুর্বল হয়ে পড়ে শরীর৷ তাই দিনের অন্য সময় যতই ভালো খাবার খাওয়া হোক না কেন, শরীরের এই দুর্বলতা কিছুতেই কাটতে চায় না৷\n
৩. এ ছাড়া সকালে খাওয়া হয়নি দেখে অন্য বেলায় বেশি বেশি করে খাবার খাওয়াও শরীর ক্লান্ত করে তোলে। কারণ, রাতে ঘুমানোর পর থেকে সকাল পর্যন্ত অনেকটা সময় দেহযন্ত্র বিশ্রাম নেয়৷ যে কারণে অন্য বেলায় বেশি করে খাওয়ার ফলে খাবার হজম করতে গিয়ে অঙ্গ-প্রত্যঙ্গগুলো ক্লান্ত হয়ে পড়ে৷ যার প্রভাব পড়ে শরীরে৷\n
৪. ডায়েটের নামে খাবার থেকে কার্বোহাইড্রেট বাদ দেওয়া একেবারে ঠিক নয়৷ কারণ, যাঁরা নিয়মিত ভাত অথবা কার্বোহাইড্রেট-জাতীয় খাবার খেয়ে অভ্যস্ত, তাঁরা যখন হঠাৎ খাদ্যতালিকা থেকে এসব খাবার বাদ দেন, তখন স্বাভাবিকভাবেই শরীর তা মেনে নিতে পারে না, যা শরীর ক্লান্ত হওয়ার আরেকটা কারণ৷ তাই নিয়মিত একটা নির্দিষ্ট পরিমাণে প্রতিদিন কার্বোহাইড্রেটসমৃদ্ধ খাবার খেতে হবে৷\n
৫. শরীর ক্লান্ত লাগছে ভেবে বেশি বেশি চা-কফি খাওয়াও কিন্তু একেবারেই ঠিক নয়৷ কারণ, এই পানীয়গুলো শরীরের ক্লান্তি তো দূর করেই না, বরং শরীরের ক্লান্তি-বিষণ্নতা আরও বাড়িয়ে তোলে৷ \n\n

<b>তাৎক্ষণিক ক্লান্তি দূর করার উপায়</b>\n\n

১) বড় করে নিঃশ্বাস নিন ২/১ মিনিট\n
আমরা স্বাভাবিক ভাবে যখন নিঃশ্বাস নিই তখন তা পরিপূর্ণভাবে নিঃশ্বাস নেয়া হয় না। এতে করে আমাদের দেহে অক্সিজেন সঠিক পরিমাণে পৌছায় না। যার ফলে দেহে ভর করে ক্লান্তি স্বাভাবিকের চাইতে অনেক বেশি। তাই খুব বেশি ক্লান্ত লাগলে বড় বড় করে নিঃশ্বাস নিতে থাকুন।\n
২) ১ গ্লাস পানি পান করুন\n
যখন আমাদের দেহে পানির অভাব হয় অর্থাৎ আমরা ডিহাইড্রেশনে ভুগি তখন অনেক বেশি ক্লান্ত হয়ে পড়ে শরীর। তাই ক্লান্তিভাব দূর করতে ১ গ্লাস পানি পান করে নিন। এতে করে দেহের পানিশূন্যতা দূর হবে, সেই সাথে ক্লান্তিও।\n
৩) উঁচু বিটের গান শুনুন\n
অনেকে ভাবতে পারেন গান শোনার সাথে দেহের ক্লান্তির কী সম্পর্ক। কিন্তু আমাদের আশেপাশের পরিবেশ যখন অনেক বেশি নীরব থাকে তা আমাদের মস্তিষ্ককে খুব দ্রুত বোর করে ফেলে, এতে করেও মস্তিষ্ক আমাদের দেহে সিগন্যাল দেয় আমরা ক্লান্ত। এই ক্লান্তি দূর করতে একটু উঁচু বিটে গান শুনুন। দেখবেন ক্লান্তি কেটে যাচ্ছে।\n
৪) হাসির কিছু দেখে একটু হেসে নিন\n
আমরা যখন উচ্চস্বরে, প্রানখুলে হাসি তখন আমাদের মস্তিষ্কে এনডোরফিনের মাত্রা বাড়ে যা আমাদের মধ্যে ভালোলাগার সৃষ্টি করে। এই অনুভূতি দেহের ক্লান্তিও দূর করে দেয় নিমেষেই।\n
৫) বাদাম খান\n
বাদাম হলো এনার্জির অনেক সহজলভ্য এবং স্বাস্থ্যকর উৎস। হাতের কাছেই রাখুন বাদাম, যখনই অনেক বেশি ক্লান্তি অনুভব করবেন বাদাম খেয়ে ক্লান্তি কাটিয়ে নিন।\n
৬) উঠে হাঁটাহাঁটি করে নিন\n
এক জায়গায় অনেকক্ষণ বসে একঘেয়ে কাজ করতে থাকলে দেহে অনেক বেশি ক্লান্তি এসে ভর করে। এর থেকে মুক্তির একমাত্র উপায় হচ্ছে একঘেয়েমি কাটানো। আর সেকারণেই উঠে খানিকক্ষণ হাঁটাহাঁটি করে নিন। দেখবেন ক্লান্তি দূর হয়ে গিয়েছে অনেকাংশেই।\n
৭) আলো-বাতাস\n
অন্ধকার কিংবা কৃত্রিম আলো ক্লান্তি বাড়িয়ে দেয়। তাই ক্লান্ত মনে হলে যেতে হবে সূর্যের আলো ও খোলা বাতাসের সংস্পর্শে। আর এমন পরিবেশে সময় কাটাতে হবে অন্তত ২০ মিনিট। এগুলো উদ্দীপকের মতো কাজ করবে। এতে শরীর সতেজ অক্সিজেন আর এমন কিছু উপাদান পায়, যা ক্লান্তিবোধ নিমিষেই দূর করে দেয়।\n
৮) নিজের যত্ন\n
ক্লান্ত হয়ে বাড়িতে ফেরার পর ক্লান্তিকে প্রশ্রয় দেওয়া যাবে না। নিজের দিকে তাকানো যেতে পারে। শরীরের পরিচর্যা করা যেতে পারে। এটা হতে পারে একটা আরামদায়ক গোসল। পরিপাটি হলেও ক্লান্তি চলে যেতে পারে।\n
৯) স্বাস্থ্যকর খাবার\n
তাজা খাবার খাওয়ার অভ্যাস করতে হবে। শাকসবজি, ফলমূল ইত্যাদি ছাড়াও যেসব খাবারে প্রচুর শক্তি পাওয়া যায়, সেগুলো খেতে হবে। পানিও পান করতে হবে পর্যাপ্ত।\n
১০) চুইংগাম চাবান: \n
গবেষণায় দেখা গেছে চুইংগাম চাবালে শরীরের ক্লান্তি দূর হয় এবং মন ভালো থাকে। তাছাড়া এতে হৃদপিণ্ডের গতিও বৃদ্ধি পায়। এবং শরীরে শক্তি সঞ্চারিত হয়।\n
১১) সূর্য স্নান: \n
গবেষণায় দেখা গেছে, যারা ঘরের বাইরে খুব অল্প সময় কাটান এবং বেশিরভাগ সময় চার দেয়ালের মধ্যেই থাকেন তাদের মধ্যে অবসন্নতা বেশি কাজ করে। শরীরের জন্য সূর্যের আলো এবং খোলা বাতাস অত্যন্ত জরুরি। তাই দিনে অন্তত ১৫ থেকে ২০ মিনিট বাইরে সময় কাটানো উচিত।\n\n

<b>যে খাবারগুলো ক্লান্তি দূর করবে </b>

১। কলা\n
কলাতে বেশ ভালো পরিমাণে পটাসিয়াম থাকে, যা চিনিকে শক্তিতে পরিণত করার জন্য প্রয়োজন। এছাড়াও কলাতে গুরুত্বপূর্ণ পুষ্টি উপাদান যেমন- ভিটামিন বি, সি, ওমেগা ৩ ফ্যাটি এসিড, ওমেগা ৬ ফ্যাটি এসিড, ফাইবার এবং কার্বোহাইড্রেট থাকে, এগুলো ক্লান্তি, ডিহাইড্রেশন এবং ক্লান্তির অন্যান্য উপসর্গকে দূর করতে সাহায্য করে।\n
২। গ্রিনটি\n
১ কাপ গ্রিনটি আপনাকে ক্লান্তির বিরুদ্ধে যুদ্ধ করতে সাহায্য করবে, বিশেষ করে স্ট্রেস ও কাজ সম্পর্কিত ক্লান্তি দূর করতে। গ্রিনটিতে পলিফেনল থাকে যা স্ট্রেস দূর করতে, শক্তি বৃদ্ধি করতে এবং মানসিক ফোকাস এর উন্নতিতে সাহায্য করে। এছাড়াও এতে এমন কিছু উপাদান থাকে যা বিপাকের উন্নতিতে সাহায্য করে।\n
৩। মিষ্টি কুমড়োর বীজ\n
ক্লান্তি দূর করার জন্য আদর্শ খাবার হচ্ছে মিষ্টি কুমড়োর বীজ। এতে উচ্চ মানের প্রোটিন, স্বাস্থ্যকর ওমেগা ৩ ফ্যাটি এসিড, ভিটামিন বি১, বি২, বি ৫ এবং বি ৬ থাকে, এর পাশাপাশি ম্যাঙ্গানিজ, ম্যাগনেসিয়াম, ফসফরাস, আয়রন এবং কপার ও থাকে। এই সবগুলো উপাদান একসাথে কাজ করে ইমিউন সিস্টেমকে উদ্দীপিত করতে, এনার্জি পেতে এবং ক্লান্তির উপসর্গগুলোকে কমাতে সাহায্য করে। \n
৪। আখরোট\n
ক্লান্তি দূর করার আরেকটি জনপ্রিয় খাবার হচ্ছে আখরোট। কারণ আখরোটে উচ্চমাত্রার ওমেগা ৩ ফ্যাটি এসিড থাকে যা খুব সহজেই ক্লান্তির উপসর্গগুলোকে বিফল করতে পারে। হালকা বিষণ্ণতার উপসর্গ থেকে মুক্ত হতেও সাহায্য করে আখরোট।\n
৫। পালংশাক\n
ক্লান্তির বিরুদ্ধে যুদ্ধ করার আরেকটি চমৎকার খাবার হচ্ছে পালংশাক। এতে প্রচুর আয়রন থাকে যা রক্ত থেকে কোষে অক্সিজেন পৌঁছাতে সাহায্য করে। এর ফলে শক্তি উৎপন্ন হয় এবং  ক্লান্তি দূর হয়।  এছাড়াও পালংশাকে ম্যাগনেসিয়াম, পটাসিয়াম এবং ভিটামিন সি ও বি থাকে, যা শক্তির ঘাটতির সময়ে এবং বিপাকের উন্নতির জন্য প্রয়োজনীয়।\n
৬। মধু: \n
হাজারো গুণে ভরা মধুতে গুকোজ ও ফ্রুকটোজ আছে যা শরীরে শক্তি যোগায়। এর অন্যান্য উপাদান শরীরের রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতা বাড়ায়। সকালবেলা গরম দুধের মধ্যে মধু মিশিয়ে খেলে কর্মক্ষমতা বাড়াতে সাহায্য করে এবং সারা দিন শরীরের শক্তি জোগাতে সাহায্য করে।\n
৭। ডিম: \n
সকালের নাস্তায় ডিম বেশ চমৎকার। ডিমে পর্যাপ্ত প্রোটিন ও ৯ ধরনের এমিনো এসিড রয়েছে যা আপনাকে দ্রুত প্রশান্তি দিবে। এ ছাড়া এতে রয়েছে ভিটামিন বি কমপ্লেক্স, ভিটামিন ডি। এটি শক্তি বাড়াতে সহায়ক। ক্লান্তি দূর করতে ডিম খেতে পারেন।\n
৮। বাদাম: \n
ক্লান্তি লাগলে এক মুঠো বাদাম খাওয়া দ্রুত শক্তি জোগাতে ভালোভাবে কাজ করে। কারণে বাদামে রয়েছে প্রোটিন, ফ্যাট, ফাইবার, ম্যাগনেশিয়াম ও ফলিক এসিড। শক্তি বাড়াতে এবং কোষ তৈরিতে বাদাম বেশ উপাকারী। তবে প্যাকেটে পাওয়া যায় এমন বাদাম না খাওয়াই ভালো কারণ এগুলোতে অনেক সময় বেশি লবন ও তেল থাকে।\n
.৯। কালো চকোলেট: \n
চকোলেট দ্রুত শক্তি বাড়ায় এবং মেজাজ ভালো করে। এর মধ্যে রয়েছে থিব্রোমিন ও ট্রিপটোফেন। মস্তিষ্কে ভালো অনুভূতির হরমোন তৈরির মাধ্যমে এটি মনকে শিথিল করতে সাহায্য করে।\n
১০। দই\n
দই এ প্রচুর মাত্রায় প্রোটিন এবং কার্বোহাইড্রেট থাকে যা এনার্জির ঘাটতি দূর করার সবচেয়ে জরুরি উপাদান। তাই প্রতিদিন ১ কাপ দই খান। ক্লান্তি আসবে না শরীরে।\n\n\n\n\n\n
</string>

    <string name="Problem4"><b>অলসতা </b>\n\n

প্রতিদিন একই কাজ করতে আমরা অভ্যস্ত। সেই সাতসকালে অফিসে যাওয়া আর সন্ধ্যায় বাড়ি ফিরে আর কি কিছু করতে ইচ্ছে করে? গড়িমসি করতে করতে ব্যাংকে টাকা জমা দিতে শেষ দিন পার হয়ে যায়। আবার আজ চিকিৎসকের কাছে যাব কি যাব না, ভাবতে ভাবতে দিনই পার হয়ে যায়। কখনো কখনো কোনো কাজ করব করব বলে আলস্যের কারণে আর করা হয়ে ওঠে না। শহুরে বাস্তবতা আর ব্যস্ততায় আলস্যের কারণে করি-করব বলে অনেক কাজই করতে পারি না, এককথায় আসলে করা হয়ে ওঠে না। এমনটা অভ্যাসই হয়ে উঠেছে। সেই আলস্য এড়াবেন কীভাবে? \n\n

<b>অলসতার কারণ যে খাবার </b>\n\n

<b>১. ব্রেড : </b> কার্বোহাইড্রেটের সঙ্গে ব্রেডে থাকে প্রচুর পরিমাণে গ্লাইসেমিক ইনডেক্স। যা দেহে ট্রিপটোফ্যান, সেরোটোনিন জাতীয় হরমোন ক্ষরণ করে। ফলে আলস্য লাগে।\n
<b>২. পাস্তা : </b>পাস্তায় প্রোটিন এবং ফাইবারের পরিমাণ থাকে খুব কম। তবে কার্বোহাইড্রেট থাকে প্রচুর পরিমাণে। যা রক্তে গ্লুকোজের পরিমাণ হঠাৎ করেই কমিয়ে দেয়। ফলে অবসন্ন বোধ করতে পারেন আপনি।\n
<b>৩. ভাজা/মসলাদার খাবার : </b> বেশি তেল, মশলা জাতীয় খাবার খেলে তা হজম হতে বেশি সময় লাগে। এই সমস্ত খাবার হজম করতে আমাদের পরিপাকতন্ত্র কাহিল হয়ে পড়ে। এতে অনেক এনার্জিও ক্ষয় হয়। ফলে অল্পেই ক্লান্ত হয়ে পড়েন আপনি।\n
<b>৪. পেস্ট্রি : </b>পেস্ট্রি রক্তে ইনসুলিন উৎপাদন করে। যা ব্রেনে ট্রিপটোফ্যান তৈরি করে। ফলে কাজে আলসেমি লাগে।\n
<b>৫.  চেরি : </b> চেরিতে থাকে মেলাটোনিন। যা দেহে স্লিপিং হরমোন তৈরি করে। ফলে চেরি খেলে ঘুম ঘুম পায়।\n

<b>অলসতা এড়ানোর উপায় </b>\n\n

১. নিজেকে দোষ দেওয়া বন্ধ করুনঃ
চোরাবালি দেখেছেন কখনো? কিছু পড়লেই চোরাবালি যেমন গিলে খায়, তেমনি নিজেকে দোষ দেওয়াও এমন একটি অভ্যাস। নিজের দোষ নিয়ে যত ভাববেন, ততই আপনি ডুবে যাবেন। নিজের ওপর দোষ দিতে থাকলে আসলে নিজের আত্মবিশ্বাস কমে যায়। কাজে কী সমস্যা, কাজে কেন দেরি হচ্ছে, কাজের মান খারাপ কেন? এসব নিয়ে ভাবুন, সমাধানে মনোযোগ দিন। দোষারোপ বাদ দিন।\n
২. নতুন অভ্যাস গড়ে তুলুনঃ \n
পুরোনো যা অভ্যাস আছে, যা কাটানোর জন্য নতুন অভ্যাস গড়ে তুলতে হয়। পুরোনোকে বাদ দেওয়ার চেয়ে নতুন অভ্যাস গড়ে তুললে নিজের আলস্য কাটানো যায়। ছোট ছোট অভ্যাসে নিজের অলসতা কাটানো শুরু করুন। আজই লিফটে না চড়ে সিঁড়ি দিয়ে হাঁটুন কিংবা পুরো পত্রিকা মনোযোগ দিয়ে পড়ুন। আজই শুরু করুন।\n
৩. শুরু করুন সহজেঃ \n
কয়েক বছর ধরে প্রতিদিন ১০ কিলোমিটার দৌড়ানোর ইচ্ছে আপনার, সেই দৌড়ানোর অভ্যাস আর গড়ে তুলতে পারছেন না? শুরুতেই বড় কিংবা কঠিন কিছুকে অভ্যাস হিসেবে তৈরি করা বেশ কঠিন। শুরু করুন সহজ কিছু দিয়ে। আজই ১০ মিনিট কিংবা ১ কিলোমিটার দৌড়ান।\n
৪. তিন সপ্তাহ সময় দিনঃ\n
যেকোনো অভ্যাস গড়ে তুলতে গড়ে ২১ দিন সময় দিতে হয়। টানা ২১ দিন কোনো কাজ করুন, অভ্যাস হয়ে যাবে তা তখন। টানা তিন সপ্তাহ লিফট এড়িয়ে চলুন, সিঁড়ি ব্যবহার করুন। সকালে বই পড়তে পারেন।\n
৫. গুরুত্ব ও প্রয়োজন বুঝে কাজ ভাগ করুনঃ\n
ব্যক্তিজীবন ও কর্মক্ষেত্রে কোনো কাজের গুরুত্ব কেমন তা বুঝে সিদ্ধান্ত গ্রহণ করুন। কাজের প্রকৃতিকে যদি গুরুত্ব ও প্রয়োজন বুঝে কাজ ভাগ করতে পারেন, তাহলে সহজেই অলসতা কাটানো যায়। স্বাস্থ্যকে গুরুত্বপূর্ণ মনে করা শুরু করলে আজই চিকিৎসকের কাছে যাওয়া প্রয়োজন কিন্তু। আপনার কাছে পরিবার গুরুত্বপূর্ণ হলে বাড়িঘর পরিষ্কার ও পরিচ্ছন্ন রাখা কিন্তু প্রয়োজন।\n
৬. নিয়মে অভ্যস্ত হোনঃ\n
কাল সকাল থেকে বদলে ফেলব নিজেকে, এমন করে কতই-না অনুপ্রেরণা আমরা নিজেদের দিয়ে থাকি। কালকেই দৌড়ানো শুরু করব, এমন অনুপ্রেরণা হরহামেশাই নিই আমরা। অনুপ্রেরণার ধার আসলে প্রতিদিন এক থাকে না। যদি দৌড়ানোকে নিয়ম বানিয়ে ফেলেন তাহলে দেখবেন শরীর-মন দুর্বল হোক কিংবা বাইরে বৃষ্টি হোক, আপনি দৌড়াবেনই।\n
৭. আজকের জন্য কাজ করুনঃ\n
আজকের জন্য কী কী কাজ করবেন তা প্রতিদিন সকালে একটি ছোট কাগজের টুকরোতে লিখে নিন। সেই কাজগুলো সারা দিন ধরে করে ফেলুন। আগামীকালের জন্য কাজ তখনই জমে যায় যখন আজকের কাজগুলো ঠিকমতো শেষ হয় না।\n
৮. অবচেতন মনে যেসব অভ্যাসকে গ্রহণ করতে পারেনঃ\n
প্রতিদিন সকালে ঘুম থেকে উঠেই নিজের বিছানা গুছিয়ে বাড়ি থেকে বের হন। দিনে অন্তত আট গ্লাসের বেশি পানি খাওয়ার অভ্যাস করুন।
বই পড়ুন।\n
৯. এক্সারসাইজঃ\n
এক্সারসাইজ বা শরীরচর্চা আপনার অলসতাকে দূর করার জন্য একটি গুরুত্বপূর্ণ এবং কার্যকারী মাধ্যম। আমরা অনেকেই অলসতার কারনে সকালে ঘুম থেকে উঠতে দেরি করি। যার কারনে প্রত্যেকদিন আমরা আমাদের অনেক মূল্যবান সময় হারিয়ে ফেলি। যা আমাদেরকে আমাদের লক্ষ হতে দূরে সরিয়ে নিয়ে যায়।\n
 ১০. বিছানা এড়িয়ে চলুনঃ \n
বিছানা অলসতা আনতে একেবারে ওস্তাদ। বিছানায় যাবেন আর অলসতা অনুভব করবেন না এমনটা কখনোই হয় না বললেই চলে।\n
১১. একটি নির্দিষ্ট লক্ষ নিয়ে কাজ করুনঃ\n
লক্ষবিহীন কাজ কখনো এগোয় না। আর সেই কাজের মাঝে অনেক ফাক থাকে, তাই আপনার সেই কাজের ক্ষেত্রে তিক্ততা চলে আসে যেটা পরে অলসতায় রূপান্তরিত হয়। আর এই অলসতাই আপনার আত্মবিশ্বাস কে গুড়িয়ে দিতে যথেষ্ট। কিন্তু আপনার কাজে যদি এমটি সুনির্দিষ্ট লক্ষ মজুত থাকে তাহলে আপনার সেই কাজের ক্ষেত্রে আপনা আপনিই একটা ঝোক চলে আসবে।\n\n\n\n\n\n
</string>

    <string name="Problem5"><b>ব্রনের সমস্যা </b>\n\n
সব বয়সের মানুষই ব্রণের সমস্যায় ভোগেন। ত্বকের ঔজ্জ্বল্য এবং সৌন্দর্য নষ্ট করে দেয় ব্রণ। ব্রণ সাধারণত গাল, কপাল, কাঁধ, বুক, নাক, গলায় হয়ে থাকে। বেশিরভাগ মানুষই অনেক চেষ্টা করেও এর থেকে মুক্তির উপায় খুঁজে পান না। এর ফলে ক্রমশ হতাশায় ভুগতে থাকেন।
ব্রণ হওয়ার কারণ হিসেবে চিকিৎসকরা জানাচ্ছেন, হরমোনের পরিবর্তনের জন্যই প্রধাণত ব্রণ-অ্যাকনের মতো ত্বকের সমস্যা দেখা দেয়\n

<b>ব্রণের সমস্যা সমাধানে ঘরোয়া কিছু উপায়</b>\n\n

১. আপেল এবং মধুর মিশ্রণ হচ্ছে ব্রণের দাগ দূর করার সবচেয়ে জনপ্রিয় ঘরোয়া পদ্ধতি। প্রথমে আপেলের পেষ্ট তৈরি করে তাতে ৪-৬ ফোঁটা মধু মিশাতে হবে। মিশ্রণটি মুখে লাগিয়ে কিছুক্ষন অপেক্ষা করেএরপর মুখ ঠান্ডা পানি দিয়ে মুখ ধুয়ে ফেলতে হবে।\n
২. ব্রণ, ব্রণের দাগের সমস্যা দূর করতে সবথেকে ভালো ঘরোয়া জিনিস হল টুথপেস্ট। সারারাত ত্বকের ক্ষতিগ্রস্থ জায়গা, যেখানে ব্রণ হয়েছে, সেখানে টুথপেস্ট লাগিয়ে রাখুন। সকালে পানি দিয়ে ধুয়ে ফেলুন।\n
৩. সমপরিমাণ লেবুর রস এবং গোলাপ জল মিশিয়ে ব্রণর জায়গায় ব্যবহার করুন। খুব সহজেই ব্রণর হাত থেকে মুক্তি পাবেন।\n
৪. ত্বক পরিস্কার রাখতে মধুর জুড়ি মেলা ভার। ব্রণ-অ্যাকনের উপর মধু ব্যবহার করুন। একঘণ্টা পর পানি দিয়ে ধুয়ে ফেলুন।\n
৫. কমলা লেবুর খোসা শুকিয়ে মিক্সিতে গুঁড়ো করে নিন। মসুরির ডাল আর চাল ভিজিয়ে ভালো করে পিষে নিন। ঐ পেস্টের মধ্যে চন্দন পাউডার, মুলতানি মাটি, কমলালেবুর খোসার গুঁড়ো মিশিয়ে ভালো করে মিলিয়ে নিন। এই মিশ্রণের মধ্যে দুই চামচ দুধও মিশিয়ে নিতে পারেন। মুখে লাগিয়ে কিছুক্ষণ রাখার পর ধুয়ে নিন। এই প্যাকটা নিয়মিত মুখে লাগান। ত্বকের জেল্লা বাড়বে। ব্রণের দাগও দূর হয়ে যাবে।\n
৬. ব্রণের জায়গায় ডিমের সাদা অংশ ব্যবহার করুন। এর পর সেটি শুকনো হতে দিন। টানা ৪ বার ব্যবহার করুন।\n
৭. অ্যান্টিবায়োটিক উপাদান হিসেবে রসুন ব্যবহার করা হয়। ব্রণের ওপর সরাসরি রসুন বাটা ব্যবহার করুন। ১৫-২০ মিনিট পর ধুয়ে ফেলুন।\n

<b>ব্রণ সমস্যা দূর করবে যে খাবারঃ</b>\n\n

<b>শসা: </b> শসায় রয়েছে প্রচুর পরিমাণে ভিটামিন এ, সি, ই, পানি এবং অ্যামিনো অ্যাসিড। যা ত্বকে ব্রণের ব্যাকটেরিয়ার জন্ম প্রতিরোধ করে ব্রণের সমস্যার সমাধানে সহায়তা করে। শসার জুস করেও খেতে পারেন। এতে ত্বকে ব্রণের সমস্যা দূর করে ত্বক উজ্জ্বল করবে।\n
<b>তাজা সবুজ শাক: </b> হজম ক্রিয়ায় সমস্যা বা বদহজম হলে ব্রণের উপদ্রব বাড়ে। তাই আমাদের খেতে হবে হজমে সাহায্যকারী সবুজ শাক যেমন, লেটুস, পালংশাক, বাঁধাকপি, ডাটা শাক ইত্যাদি। এই সবুজ শাক হজমের ক্রিয়ায় সাহায্য করে এবং ব্রণের সমস্যার সমাধান করে।\n
<b>কাঁচা রসুন: </b> গন্ধের জন্য কাঁচা রসুন কেউ খেতে চান না। কিন্তু কাঁচা রসুনে যে অ্যান্টি ব্যাকটেরিয়াল উপাদান আছে তা রক্ত শোধনে কাজ করে ও দেহের ইমিউন সিস্টেম উন্নত করে। ফলে ব্রণের আক্রমণ থেকে রক্ষা পায় ত্বক। দিনে অন্তত ১ কোয়া কাঁচা রসুন খাবার অভ্যাস করুন।\n
<b>টমেটো: </b> টমেটোতে বিদ্যমান প্রচুর পরিমাণে সি যা ব্রণের সমস্যার সমাধানে কাজ করে। এছাড়াও টমেটোর বায়োফ্লেভানয়েডস ক্ষতিগ্রস্থ ত্বকের কোষ সুস্থ করে। এতে করে ত্বকে ব্রণের জন্য সৃষ্ট ক্ষতের দাগ দূর করতেও সাহায্য করে।\n
<b>গ্রিন টি: </b> চা/ কফি আমরা প্রতিদিনই পান করি একটি রিফ্রেসিং এবং এনার্জি ড্রিংক হিসেবে। কিন্তু ব্রণ দূর করতে চাইলে প্রতিদিন চা/ কফি পান করার অভ্যাস বদলে গ্রিন টী পান করার অভ্যাস করুন। গ্রিন টী দেহের টক্সিক পদার্থ দূর করতে সাহায্য করে এবং ব্রণ হওয়ার জন্য দায়ী ব্যাকটেরিয়া ধ্বংস করতে সহায়তা করে।\n
অলিভ অয়েল: খাবারে আমরা বেশিরভাগ সময়ই সয়াবিন তেল ব্যাবহার করি। মাঝে মাঝে সরিষার তেল ব্যবহার করা হয়। কিন্তু সয়াবিন ও সরিষার তেল ব্রণ হওয়ার জন্য দায়ী। আজ থেকে যতটা সম্ভব সয়াবিন ও সরিষার তেল এড়িয়ে চলুন। খাবারে ব্যবহার করুন অলিভ অয়েল। \n
<b>লেবু: </b> লেবুর রস দ্রুত ব্রণ নিরাময়ে সাহায্য করে। তুলায় লেবুর রস নিয়ে ব্রণের উপর সরাসরি প্রয়োগ করতে হবে। ঘুমাতে যাওয়ার আগে ব্যবহার করলে বেশি ভালো কাজ করবে।\n
<b>বেকিং সোডা: </b> আধা কাপ সোডার সঙ্গে পরিমাণমতো পানি মিশিয়ে ঘন পেস্ট তৈরি করুন। এই মিশ্রণ ত্বকে মেখে হালকা হাতে মালিশ করতে হবে। পাঁচ থেকে ছয় মিনিট অপেক্ষা করে কুসুম গরম পানি দিয়ে ধুয়ে ফেলুন। মুখ মুছে শুকিয়ে ময়েশ্চারাইজার ব্যবহার করতে হবে।\n
<b>পেঁপে: </b> ভালোভাবে ব্লেন্ড করে পেঁপের পেস্ট তৈরি করুন। মাস্কটি ত্বকে মেখে শুকিয়ে যাওয়া পর্যন্ত অপেক্ষা করতে হবে। ২০ মিনিট অপেক্ষার পর পুরোপুরি শুকিযে গেলে ত্বক ভালোভাবে ধুয়ে ফেলতে হবে।\n
<b>পেপারমিন্ট তেল: </b> ব্রণের উপর কয়েক ফোঁটা পেপারমিন্ট তেল নিয়ে কিছুক্ষণ ম্যাসাজ করে অল্প সময় অপেক্ষা করে ধুয়ে ফেলতে হবে। এই তেল ব্রণ দূর করতে সাহায্য করে।\n
<b>বরফ: </b> ত্বক শীতল রাখার পাশাপাশি ব্রণের সমস্যা কমাতেও সাহায্য করে। একটি কাপড়ে বরফ পেঁচিয়ে ব্রণের উপর চেপে কয়েক সেকেন্ড ধরে রাখতে হবে। এরপর আবারও কিছু সময় অপেক্ষা করে ব্রণের উপর বরফ চেপে ধরে রাখতে হবে।\n

<b>ব্রণের কারণঃ </b>\n\n

<b>ত্বকে চাপ প্রয়োগ করা: </b>যদি আপনি সারাক্ষণ ফোনে কথা বলেন তাহলে ফোন ত্বকে চাপ প্রয়োগ করে, ফোনে ও হাতে থাকে প্রচুর পরিমাণে ব্যাকটেরিয়া যা খালি চোখে দেখা যায়না এবং এই কারণেই ত্বকে ব্রণ হয়ে থাকে। তাছাড়া অনেক সময় আমরা গালে বা থুতনিতে হাত দিয়ে চাপ প্রয়োগ করে কথা বলি বা চিন্তা করি। এর জন্য ত্বকে ব্রণ হতে পারে কারণ হাতে থাকে অনেক জীবাণু।\n
<b>ঘন ঘন মুখ ধোয়া: </b> ত্বকে ব্রণ হওয়ার আরেকটি কারণ হল ঘন ঘন মুখ ধোয়া। ত্বক পরিষ্কার থাকলে ব্রণ হবেনা ভেবে অনেকেই কিছুক্ষণ পর পর মুখ ধুয়ে থাকেন এতে করে ত্বকের প্রাকৃতিক তেল নষ্ট হয়ে ত্বক খুব শুষ্ক হয়ে যায় এবং তখন ত্বকে আরও বেশি তেল উৎপাদন হয়ে ব্রণের দেখা দেয়। তাই নিয়ম করে মুখ পরিষ্কার করুন।\n
<b>ময়লা মেকআপ সামগ্রী ব্যবহার করা: </b> শেষবার কখন আপনি মেকআপ ব্রাশ ও স্পঞ্জ পরিষ্কার করেছেন? আপনি যখন যাই আপনার ত্বকে ব্যবহার করেন না কেন তা অবশ্যই পরিষ্কার করে নেয়া জরুরি। মেকআপ সামগ্রীগুলো বার বার ব্যবহার করার ফলে এতে থাকে প্রচুর পরিমাণে ব্যাকটেরিয়া যা হতে ত্বকে ব্রণ হতে পারে। তাই মেকআপ সামগ্রী সবসময় পরিষ্কার রাখুন এবং ব্যবহারের সময় সতর্ক থাকুন।\n
<b>জামা-কাপড়: </b>যদি আপনার দেহের ত্বকে ব্রনের সমস্যা থেকে থাকে তার মানে এই সমস্যা দেখা দিচ্ছে জামা-কাপড়ের জন্য যা আপানি পরিধান করছেন। আপনার জামা-কাপড়ের দিকে নজর দিন যদি আপনি খুব বেশি পরিমাণে সিনথেটিক জাতীয় জামা পরেন তাহলে দেহের ত্বকে ব্রণ হওয়ার সম্ভবনা বেশি থাকে। কারণ এই জাতীয় কাপড়গুলো দেহের মৃত কোষ ও ঘাম বের হওয়ার পথ বন্ধ করে ব্রণের সৃষ্টি করে। দেহের শ্বাস নেয়া প্রয়োজন তাই, ঢিলেঢালা ও সুতি জামা-কাপড় পরা ভালো।\n
<b>অতিরিক্ত পরিমাণে তৈলাক্ত খাবার খাওয়া: </b> ত্বকের ব্রণের আক্রমন দেখা দিতে পারে ডায়েট মেন্যুর কারণে। যদি খুব বেশি পরিমাণে তৈলাক্ত খাবার খেয়ে থাকেন তাহলে ত্বকও তৈলাক্ত হবে বেশি এবং ব্রণ হবে । তাই চেষ্টা করুন তৈলাক্ত খাবার এড়িয়ে চলতে যেমন- পিজা, ফাস্ট ফুড এগুলো ত্বক অনেক বেশি তৈলাক্ত করে ফেলে।\n
<b>ত্বকের যত্নে রুটিন না মেনে চলা: </b> ত্বক প্রতিদিন সকালে ও রাতে পরিষ্কার করা, ময়শ্চার করা জরুরি এবং এটি নিয়মিত করলে ত্বকের সমস্যা দূরে থাকবে। কিন্তু যদি কোন কারণে আপনি ত্বকের যত্ন নিতে না পারেন তাহলে ত্বকে দেখা দিতে পারে সমস্যা। তাই সমস্যার সম্মুখীন না হয়ে নিয়মিত ত্বক পরিষ্কার রাখুন।\n
<b>চুলের যত্নে ব্যবহিত পণ্য: </b> অনেক সময় চুলের যত্নে ব্যবহিত পণ্যের কারণেও ত্বকে ব্রণ হয় থাকে। যে সকল চুলের পণ্যতে প্লাস্টিসাইসার (plasticizers), সিলিকন (silicone) ও তেল থাকে যার কারণের দেহের লোমকূপ বন্ধ হয়ে যায় এবং ত্বকে সমস্যা দেখা দেয়। এই সমস্যা রোধ করার জন্য চুলের যত্নে এই পণ্যগুলো না ব্যবহার করাই উত্তম।\n
<b>দেহের হরমোন: </b> পিরিয়ডের সময় যদি আপনার ত্বকে ব্রণ হয়ে থাকে তাহলে বুঝতে হবে দেহে হরমোনের সমস্যার কারণেই ব্রন হচ্ছে। এই সমস্যায় জন্ম নিয়ন্ত্রণ পিল খেলে উপকার পাওয়া যায় তবে অবশ্যই ডাক্তারের সাথে পরামর্শ করে নেয়া ভালো।\n
<b>ঘুমের সমস্যা: </b> স্ট্রেস এবং ঘুমের সমস্যার কারণেও ত্বকে ব্রন হতে পারে। তাই চেষ্টা করুন স্ট্রেসমুক্ত থাকতে এবং প্রতিদিন ৮ ঘন্টা ঘুমাতে। স্ট্রেস আমাদের ত্বকে গঠনে খারাপ প্রভাব ফেলে এবং ব্রণের সমস্যা তৈরি করে আর ঘুমের সমস্যার কারণে আমাদের দেখতে আরও বেশি স্ট্রেসড লাগে।\n
<b>নির্দিষ্ট সময়ে বালিশের কাভার পরিবর্তন না করা: </b> তোয়ালে ও বালিশের কভার উভয়ের কারণেই ত্বকে দেখা দিতে পারে ব্রণ। কারণ এগুলোতে থাকে ব্যাকটেরিয়া যার জন্য ত্বকে সমস্যা হয়ে থাকে। তাই সপ্তাহে ২ বার তোয়ালে ও বালিশের কাভার পরিষ্কার কারুন।\n


<b>ব্রণের সমস্যার সমাধান: </b> \n\n
●	তৈলাক্ত ত্বকে ব্রণের সংক্রমণ বেশি হয়। তাই সব সময় মুখ পরিষ্কার রাখুন। বাইরে থেকে ঘরে ফিরে ঠাণ্ডা পানির ঝাপটা দিন। \n
●	মুখে সাবান ব্যবহার না করে নমনীয় ফেসওয়াশ ব্যবহার করলে ভালো উপকার পাবেন।\n
●	দিনে কমপক্ষে দু’বার গোসল করুন। এতে ত্বক পরিষ্কার থাকে, ব্রণ কমাতে সাহায্য করে।\n
●	বেশি তৈলাক্ত খাবার, ভাজাপোড়া খাবার এড়িয়ে শাকসবজি বেশি খাওয়া উচিৎ। সুস্থ সুন্দর থাকতে স্বাস্থ্যের জন্য উপকারী খাবার আগে বাছাই করা জরুরি।\n
●	মুখে ব্রণ দেখা দিলে তা নখ দিয়ে খোঁটাখুঁটি করা একদম ঠিক নয়। এতে ত্বকে ব্রণের দাগ স্থায়ী হয়ে যায়।\n
●	পর্যাপ্ত বিশুদ্ধ পানি পানের অভ্যাস রাখতে হবে। এটি দেহের অধিকাংশ রোগের হাত থেকে বাঁচাতে সক্ষম।\n


<b>পুরুষের ব্রণ সমস্যার সমাধান </b>\n

খাওয়া-দাওয়ার অনিয়মের কারণেও ত্বকে ব্রণ দেখা দিতে পারে। ত্বকে অতিরিক্ত ব্রণ হলে চেহারার আসল সৌন্দর্য ঢাকা পড়ে যায়। গ্রহণযোগ্যতাও কমে আসে। এসব কারণে ভুগতে পারেন হীনমন্যতায়। তাই জেনে নিতে পারেন পুরুষের ত্বক থেকে ব্রণ দূর করার উপায় সম্পর্কে।\n

●	 ডিমের সাদা অংশের সঙ্গে দুই চা-চামচ মধু মিশিয়ে সমস্ত মুখে মাখিয়ে আধা ঘণ্টা রেখে তারপর ঠাণ্ডা পানি দিয়ে মুখ ধুয়ে ফেলতে হবে। \n
●	ডিমের ভিটামিন, এমাইনো এসিড, প্রোটিন ব্রণের ওপর কাজ করে। তবে এ ক্ষেত্রে কেবল ডিমের সাদা অংশটুকু ব্যবহার করবেন।\n
●	মুখ ভালোভাবে ধুয়ে পরিষ্কার করুন। দুটি ডিমের সাদা অংশ বের করে নিন। নরম ব্রাশ বা হাত দিয়ে ব্রণের মধ্যে সাদা অংশ লাগান। পাঁচ মিনিট অপেক্ষা করে আবার ডিমের সাদা অংশ দিন। কিছুক্ষণ রাখার পর মুখ ধুয়ে হালকা ধাঁচের কোনো ক্রিম ব্যবহার করুন।\n
●	পেঁপে ব্রণ দূর করার উপাদান হিসেবে চমৎকার। এটি ত্বক থেকে বাড়তি তেল দূর করে এবং মুখের মৃত কোষ দূর করতে সাহায্য করে।\n
●	লেবুর রসের মধ্যে রয়েছে সাইট্রিক এসিড। রয়েছে এল-এসকোরোবিক এসিড, যা প্রাকৃতিক অ্যান্টি অক্সিডেন্টের উৎস। একটি তুলোর টুকরোর মধ্যে লেবুর রস মিশিয়ে ব্রণে লাগান। সারা রাত রাখুন। ব্রণ দূর করতে এই পদ্ধতিও বেশ কার্যকর।\n
●	ব্রণ দূর করতে মধুও খুব উপকারী। মিষ্টি স্বাদের এই খাবারটি আপনি মাস্কের মতো মুখে লাগাতে পারেন। পাঁচ মিনিট লাগিয়ে রাখুন। এরপর ধুয়ে ফেলুন। এর ভেতর আছে অ্যান্টি ইনফ্লামেটরি এবং অ্যান্টি সেপটিক উপাদান।\n\n\n\n\n\n\n
</string>

    <string name="Problem6"><b>হস্তমৈথুনের সমস্যা </b>\n\n
হস্তমৈথুন এমন একটি অভ্যাস যা একবার কাউকে পেয়ে বসলে ত্যাগ করা খুবই কষ্টকর হয়ে দাঁড়ায়। শুধু তাই নয়, অভ্যাসটি অনেকের যৌন জীবনকেও বিপর্যস্ত করে তুলে। হস্তমৈথুনের কারণে দুই ধরনের সমস্যা হয়- মানসিক সমস্যা ও শারীরিক সমস্যা।\n\n
<b>হস্তমৈথুনের কারণে যে সমস্যা হতে পারে: </b> \n\n
●	অকাল বীর্যপাত। অর্থাৎ খুব অল্প সময়ে বীর্যপাত ঘটে। ফলে স্বামী তার স্ত্রীকে সন্তুষ্ট করতে অক্ষম হয়। বৈবাহিক সম্পর্ক বেশিদিন স্থায়ী হয় না।\n
●	বীর্য পাতলা হয়ে যায়, ফলে বীর্যে শুক্রাণুর সংখ্যা কমে যায়। যার ফলে Male infertility দেখা দেয়। অর্থাৎ সন্তান জন্মদানে ব্যর্থতা দেখা দিতে পারে।\n
●	অতিরিক্ত হস্তমৈথুন পুরুষের যৌনাঙ্গকে দুর্বল করে দেয়।\n
●	নার্ভাস সিস্টেম, হার্ট, ডাইজেস্টভ সিস্টেম, ইউরিন সিস্টেম এবং আরও অন্যান্য সিস্টেম ক্ষতিগ্রস্ত হয়। পুরো শরীর দুর্বল হয়ে যায় এবং শরীর রোগ-বালাইয়ের বসত হয়ে যায়।\n
●	চোখের ক্ষতি হয়।\n
●	স্মরণ শক্তি কমে যায়।\n
●	মাথা ব্যথা হয়।\n
●	সামান্য উত্তেজনায় যৌনাঙ্গ থেকে তরল পদার্থ বের হওয়া।\n
●	যৌন ক্রিয়ার সাথে জড়িত স্নায়ুতন্ত্র দুর্বল হওয়া অথবা ঠিক মত কাজ না করার পরিস্থিতি সৃষ্টি হওয়া।\n
●	শরীরের অন্যান্য অঙ্গ যেমন: হজম প্রক্রিয়া এবং প্রসাব প্রক্রিয়ায় সমস্যা সৃষ্টি করে। দ্রুত বীর্যস্থলনের প্রধান কারণ অতিরিক্ত হস্তমৈথুন।\n
●	হস্তমৈথুনের ফলে অনেকেই কানে কম শুনতে পারেন।\n

<b>হস্তমৈথুন ছাড়ার উপায়: </b>\n\n

●	কোন কোন সময় হস্তমৈথুন বেশি করেন, সেই সময়গুলো চিহ্নিত করুন। বাথরুম বা ঘুমাতে যাওয়ার আগে যদি উত্তেজিত থাকেন, বা হঠাৎ কোন সময়ে যদি এমন ইচ্ছে হয়, তাহলে সাথে সাথে কোন শারীরিক পরিশ্রমের কাজে লাগে যান।\n যেমন বুকডন বা অন্য কোন ব্যায়াম করতে পারেন। যতক্ষণ না শরীর ক্লান্ত হয়ে যায়, অর্থাৎ হস্তমৈথুন করার মত আর শক্তি না থাকে, ততক্ষণ পর্যন্ত সেই কাজ বা ব্যায়াম করুন। গোসল করার সময় এমন ইচ্ছে জাগলে শুধু ঠাণ্ডা পানি ব্যবহার করুন এবং দ্রুত গোসল ছেড়ে বাথরুম থেকে বের হয়ে আসুন।\n
●	মেয়েদের দিকে কুনজরে তাকাবেন না। \n
●	যতটা সম্ভব নিজেকে কাজে ব্যস্ত রাখুন।\n
●	ধৈর্য ধরতে হবে। একদিনেই নেশা থেকে মুক্তি পাবেন, এমন হবে না। একাগ্রতা থাকলে ধীরে ধীরে যে কোন নেশা থেকেই বের হয়ে আসা যায়। মাঝে মাঝে ভুল হয়ে যাবে। তখন হতাশ হয়ে সব ছেড়ে দেবেন না। চেষ্টা করে যান। করতেই থাকুন।\n
●	যে কোন উপায়ে পর্ণমুভি আর চটি পড়া এড়িয়ে চলুন।\n
●	কম্পিউটারে পর্ণ দেখতে দেখতে হস্তমৈথুন করলে কম্পিউটার লিভিং রুমে নিয়ে নিন যাতে অন্যরাও দেখতে পায় আপনি কী করছেন। এতে পর্ণ সাইটে ঢোকার ইচ্ছে কমে যাবে।\n
●	হস্তমৈথুন একেবারেই ছেড়ে দিতে হবে না। নিজেকে বোঝাবেন যে মাঝে মাঝে করবেন। ঘনঘন নয়।\n
●	যারা বাজে বিষয় নিয়ে বা মেয়েদের নিয়ে বা পর্ণ মুভি বা চটি নিয়ে বেশি আলোচনা করে, তাদেরকে এড়িয়ে চলার চেষ্টা করুন৷\n
●	হস্তমৈথুনে চরম ভাবে এডিক্টেড হলে কখনোই একা থাকবেন না, ঘরে সময় কম কাটাবেন, বাইরে বেশি সময় কাটাবেন। জগিং করতে পারেন, সাইকেল নিয়ে ঘুরে আসতে পারেন। ছাত্র হলে ক্লাসমেটদের সাথে একসাথে পড়াশুনা করতে পারেন। লাইব্রেরি বা কফি শপে গিয়ে সময় কাটাতে পারেন।\n
●	সন্ধ্যার সময়ই ঘুমিয়ে পড়বেন না। কিছু করার না থাকলে মুভি দেখুন বা বই পড়ুন।\n
●	ছোট ছোট টার্গেট সেট করুন। ধরুন প্রথম টার্গেট টানা দুইদিন হস্তমৈথুন করবেন না। দুইদিন না করে পারলে ধীরে ধীরে সময় বাড়াবেন।\n\n\n\n\n\n
</string>

    <string name="Problem7"><b>ডিপ্রেশন বা বিষণ্ণতা </b>\n\n
বিষণ্ণতা বা ডিপ্রেশন বর্তমানে একটি প্রচলিত মানসিক সমস্যা। কারো মধ্যে দীর্ঘমেয়াদি বিষণ্ণতা চলতে থাকলে এটি পরবর্তীকালে জটিল মানসিক সমস্যা তৈরি করতে পারে। তাই কারো মধ্যে বিষণ্ণতার লক্ষণ প্রকাশ পেলে কারণ নির্ণয় করে চিকিৎসা করা জরুরি।\n
<b>ডিপ্রেশন থেকে মুক্তির উপায়</b>\n\n

ডিপ্রেশন থেকে মুক্তি পেতে বিভিন্ন ধরণের থেরাপি ও চিকিৎসার পাশাপাশি নিজেকে প্রস্তুত করতে হবে। নিজের চেষ্টা না থাকলে এ রোগ থেকে মুক্তি পাওয়া প্রায় অসম্ভব। নিজের প্রতিদিনের কাজকর্ম, খাওয়া-দাওয়া, জীবনপ্রণালী এমনকি চিন্তা-ভাবনায় ও পরিবর্তন আনতে হবে ডিপ্রেশন থেকে মুক্তির জন্য। \n
●	রুটিনমাফিক চলাঃ ডিপ্রেশন থেকে মুক্তি পেতে প্রতিদিনের জীবনকে একটা রুটিনের মধ্যে নিয়ে আসতে হবে। প্রতিদিনের কাজ-কর্মকে যদি একটা নিয়মের মধ্যে বেঁধে ফেলা যায় তবে তা ডিপ্রেশন কাটিয়ে উঠতে সাহায্য করবে।\n
●	লক্ষ্য নিয়ে কাজ করাঃ লক্ষ্য নির্ধারণ করতে হবে। ডিপ্রেশনে যেহেতু কোন কাজ করতে ইচ্ছা করে না তাই প্রতিদিন একটু একটু করে কাজ করার জন্য লক্ষ্য নির্ধারণ করতে হবে।\n
●	নিয়মিত ব্যায়াম করাঃ প্রতিদিন অল্প কিছু সময় ব্যায়াম করলে তা আপনার শরীর এবং মনকে সুস্থ রাখবে। ব্যায়াম করা মানে, ম্যারাথন দৌড় টাইপ কিছু না, আপনি যদি প্রতিদিন কিছু সময় হাঁটাহাটি করেন তবুও তা আপনার মস্তিষ্কে ইতিবাচক প্রভাব ফেলবে। যা আপনাকে ডিপ্রেশন কাটিয়ে উঠতে সহায়তা করবে।\n
●	সুষম খাদ্য গ্রহণঃ সুষম খাদ্য গ্রহনের মাধ্যমে ডিপ্রেশন থেকে মুক্তি মেলে। লক্ষ্য রাখতে হবে যেন খাবারে প্রয়োজনীয় পুষ্টিগুণ থাকে। সাইক্রিয়াটিস্টদের মতে, যেসব খাবারে ওমেগা-৩ ফ্যাটি এ্যাসিড এবং ফলিক এসিড থাকে সেসব খাবার ডিপ্রেশন কমাতে সহায়তা করে।\n
●	অনিদ্রা দূর করাঃ পর্যাপ্ত ঘুম ডিপ্রেশন কমায়। ডিপ্রেশনের রোগীদের নিদ্রাহীনতা দেখা দেয়্। তাই, প্রথমেই ঘুম সমস্যার সমাধান করতে হবে। প্রতিদিনের জীবনযাপনে কিছু পরিবর্তনের মাধ্যমে নিদ্রাহীনতা দূর করা সম্ভব। প্রতিদিন ঠিক সময়ে ঘুমোতে যাওয়া এবং সকাল সকাল ঘুম থেকে উঠার অভ্যাস গড়ে তুলতে হবে। দিনের বেলার হালকা ঘুমের অভ্যাস পরিত্যাগ করতে হবে। শোবার ঘর থেকে টিভি, কম্পিউটার, মোবাইল এগুলো সরিয়ে রাখতে হবে। এভাবেই অনিদ্রা রোগ ধীরে ধীরে দূর করা সম্ভব।\n
●	ইতিবাচক চিন্তা করাঃ ডিপ্রেশনে ভুগতে থাকলে মানুষের মনে বিভিন্ন রকম নেগেটিভ চিন্তা ঘুরপাক খেতে থাকে। যেমন, আমিই বুঝি সবচেয়ে খারাপ, আমার মত দুঃখ কারো নেই, আমি সবার চেয়ে অসুস্থ, আমি ব্যর্থ একজন মানুষ- এই ধরণের চিন্তাগুলো সুস্থ হওয়ার পথে সবচেয়ে বড় বাধা। তাই, এই নেগেটিভ চিন্তাগুলোকে মন থেকে দূর করে পজিটিভলি চিন্তা করার চেষ্টা করতে হবে। যুক্তি দিয়ে সবকিছু বিচার করতে হবে। আশাহত হওয়া যাবে না কোনভাবেই।\n
●	আনন্দদায়ক কাজের মধ্যে সময় কাটানোঃ নতুন কিছু করার চেষ্টা করতে হবে। মজার কোন কাজ। যেমন, নতুন কোথাও ঘুরতে যাওয়া, মজার কোন বই পড়া, বন্ধুদের সাথে আড্ডা দেওয়া। মন ভালো রাখার সবরকম চেষ্টা করতে হবে। মন ভালো থাকলে ডিপ্রেশন কেটে যাবে একসময়।\n
●	ডাক্তারের পরামর্শ গ্রহণঃ ডিপ্রেশন পুরোপুরি না ভালো হওয়া পর্যন্ত ডাক্তারের পরামর্শ অনুযায়ী চিকিৎসা চালিয়ে যেতে হবে।\n\n\n\n\n\n
</string>

    <string name="Problem8"></string>

    <string name="Problem9"><b>পুরুষের দ্রুত বীর্যপাত সমস্যা </b>\n\n
মাঝে মধ্যে অনেক পুরুষ যৌনমিলনের সময় নিজেদের অথবা তাদের যৌনসঙ্গিনীর চাহিদার তুলনায় দ্রুত বীর্যপাত করে ফেলেন। প্রি-ম্যাচিউর ইজাকুলেশনের সহজ বাংলা হলো দ্রুত বীর্যপাত হওয়া। যদি এটা কদাচিত্‍ ঘটে তাহলে তেমন সতর্ক হওয়ার কারণ নেই। কিন্তু যদি নিয়মিত আপনার ও আপনার সঙ্গিনীর ইচ্ছার চেয়ে দ্রুত বীর্যপাত ঘটে অর্থাত্‍ যৌনসঙ্গম শুরু করার আগেই কিংবা যৌনসঙ্গম শুরুর একটু পরে আপনার বীর্যপাত ঘটে যায় তাহলে বুঝতে হবে আপনার যে সমস্যাটি হচ্ছে তার নাম প্রি-ম্যাচিউর ইজাকুলেশন।\n এক্ষেত্রে অবশ্যই আপনাকে চিকিত্‍সকের শরণাপন্ন হতে হবে। যদি শুরু করার ১০মিনিটের মাথায় বীর্যপাত হয়, সেটি সম্পূর্ণ স্বাভাবিক। একে দ্রুত বীর্যপাত বলা যাবে না । এমনকি ৬-৭ মিনিট ও স্বাভাবিক বলা হয়। তখনি বিষয়টি চিন্তার কারণ হবে যদি ১-৫ মিনিটেই বীর্যপাত হয়ে যায়।\n\n
<b>চিকিত্‍সাঃ </b>
●	মনস্তাত্ত্বিক কাউন্সেলিং ও বিভিন্ন যৌনপদ্ধতির শিক্ষা। এগুলো বীর্যপাতকে বিলম্ব করে আপনার ও আপনার সঙ্গিনীর যৌনজীবনকে মধুর করে তুলবে। \n
●	অনেক পুরুষের ক্ষেত্রে সমন্বিত চিকিত্‍সা খুব ভালো কাজ করে।
●	কাউন্সেলিং-এর মাধ্যমে।\n
●	পজ ও স্কুইজ টেকনিকের মাধ্যমে: এ পদ্ধতিতে যৌন মিলনের সময় আপনার যখন মনে হবে বীর্যপাত হবে, তখন আপনি যৌন মিলন বন্ধ করে দিবেন, প্রয়োজনে লিঙ্গ যোনিদ্বার হতে বের করবেন এবং আপনার সঙ্গীকে বলবেন আপনার লিঙ্গের মুন্ডি ও দেহের সংযোগস্থলে চেপে ধরতে অথবা আপনি নিজেও চেপে ধরতে পারেন। এতে করে আপনার বীর্যপাতের ইচ্ছা দূর হয়ে যাবে।\n
●	সহবাসের পজিশন পরিবর্তনের মাধ্যমে: এ পদ্ধতিতে আপনার বীর্যপাতের সম্ভবনা তৈরি হলে, আপনি আপনার সঙ্গীকে উপরে উঠে সহবাস করতে বলবেন, এতে আপনার বীর্যপাতকে দীর্ঘায়িত করতে পারবেন।\n
●	কনডম ব্যবহারের মাধ্যমে: অবশ্যই মোটা কনডম ব্যবহার করবেন, যা আপনার অনুভূতিকে কমিয়ে দিবে। সেসব কনডম পরিহার করুন যা আপনার অনুভূতিকে বাড়িয়ে দিবে।\n
●	আস্তে আস্তে শ্বাস নিন: যখন আপনার মনে হবে বীর্যপাত হবে, তখন আস্তে আস্তে অর্থাৎ গভীর শ্বাস নিন। \n
●	অন্যমনস্ক হওয়ায় মাধ্যমে: এমনকোন বিষয়ে মনোসংযোগ করুন, যা আপনার অনুভূতিকে কমিয়ে দিবে। যেমন দুঃখজনক কোনো স্মৃতি।    \n
●	লোকাল এনেস্থেশিয়ার মাধ্যমে: এটা স্প্রে বা ক্রীমের আকারে পাওয়া যায়। সহবাসের পূর্বে ব্যবহার করুন। তবে, এতে সহবাসের তৃপ্তি কিছুটা কমে যেতে পারে।\n
●	হাতের ওপর জোর বাড়ানো। অনেক সময় দেখা যায় ছেলেরা সেক্সের সময় প্রায় সব চাপ পেনিসে দিয়ে থাকে, এতে দ্রুত বের হয়ে যেতে পারে, তাই হাতে জোর দিন।\n\n\n\n\n\n
</string>

    <string name="Problem10"><b>মেয়েদের ঋতুস্রাবের সমস্যা </b>\n\n
নারী শরীরে অনিয়মিত ঋতুস্রাব একটি প্রচলিত সমস্যা। সাধারণত একজন নারীর জীবনে ঋতুচক্র শুরু হওয়ার পর থেকে ২১ দিন থেকে ৩৫ দিনের মধ্যে যেটি হয় সেটি নিয়মিত ঋতুস্রাব। আর যদি ২১ দিনের আগে বা ৩৫ দিনের পরে হয় তবে সেটিকে অনিয়মিত ঋতুস্রাব বলে।
<b>অনিয়মিত ঋতুস্রাবের কারণ</b>\n
●	শরীরে ইস্ট্রোজেন ও প্রোজেস্টেরন হরমোনের তারতম্যের কারণে এই সমস্যা হয়।\n
●	বিবাহিত নারীরা হঠাৎ জন্মনিয়ন্ত্রক ওষুধ বন্ধ করে দিলে হতে পারে।\n
●	বিভিন্ন ধরনের মানসিক চাপের ফলে হতে পারে।\n
●	শরীরের রক্ত কমে গেলে অর্থাৎ এনিমিয়া হলে অনিয়মিত মাসিক হওয়ার আশঙ্কা থাকে।\n
●	অনেকের ক্ষেত্রে ওজন বেড়ে গেলে এই সমস্যা হয়।\n
●	জরায়ুর বিভিন্ন জটিলতার কারণে হতে পারে।\n
●	সহবাসের সময় পুরুষের শরীর থেকে আসা অসুখের কারণে হতে পারে। যেমন : গনোরিয়া, সিফিলিস ইত্যাদি।\n
●	শরীরে টিউমার ও ক্যানসার ইত্যাদি অসুখে হতে পারে।\n
●	প্রি মেনোপজের সময় হয়ে থাকে।\n
●	যেসব নারী শিশুদের বুকের দুধ খাওয়ান সেসব নারীর অনিয়মিত ঋতুস্রাব হতে পারে।\n

<b>চিকিৎসা</b>\n
●	চিকিৎসকের পরামর্শ অনুযায়ী সাধারণত হরমোনাল থেরাপি দেওয়া হয়। \n
●	কারো ক্ষেত্রে যদি বেশি ওজনের জন্য এই সমস্যা হয় তবে ডায়েট ও ব্যয়াম করতে বলা হয়। \n
●	অনেকের ক্ষেত্রে মেয়ের পাশাপাশি মাকেও পরামর্শ (কাউন্সিলিং) দেওয়া হয়। \n
●	আর সন্তান ধারণক্ষম বয়সে সমস্যা অনুযায়ী চিকিৎসা করাতে হবে। \n
●	বেশি রক্তপাত হলে আয়রন সাপ্লিমেন্ট দেওয়া হয়। তবে চিকিৎসকের পরামর্শ অনুযায়ী ওষুধ সেবন করা উচিত।\n
<b>কখন ডাক্তারের কাছে যাবেন</b>\n\n

●	যদি বছরে তিন বারের বেশি ঋতুস্রাব না হয়।\n
●	যদি ঋতুস্রাব ২১ দিনের আগে এবং ৩৫ দিনের পরে হয়।\n
●	ঋতুস্রাবের সময় বেশি রক্তপাত হলে।\n
●	সাত দিনের বেশি সময় ধরে ঋতুস্রাব হলে।\n
●	ঋতুস্রাবের সময় খুব ব্যথা হলে।\n


<b>ঋতুস্রাবের সমস্যায় খাবার আপনার উপকারে আসবে: </b>\n\n

●	<b> আদা</b>\n\n
ঋতুস্রাবের চক্রকে নিয়মিত করতে আদা বেশ কার্যকর। ১ কাপ পানিতে ১/২ চা চামচ আদা কুচি দিয়ে ৫ থেকে ৭ মিনিট সেদ্ধ করে নিন। আপনি চাইলে এতে সামান্য চিনি মিশিয়ে নিতে পারেন। তিনবেলা খাওয়ার পর এটি পান করুন। নিয়মিত এক মাস এটি পান করুন।\n
●	<b>তিল এবং গুড়</b>\n
তিল আপনার অনিয়মিত মাসিককে নিয়মিত করতে সাহায্য করবে। তিলের উপাদান হরমোন উৎপাদন করে থাকে। অল্প পরিমাণের তিল ভেজে গুঁড়ো করে নিন। এর সাথে এক চামচ গুড় মিশিয়ে নিন। এটি প্রতিদিন খালি পেটে এক চা চামচ করে খান। প্রতিদিন গুড় খেলেও আপনার মাসিক নিয়মিত হবে।  \n
●	<b>আপেল সাইডার ভিনেগার</b>\n
খাবার খাওয়ার আগে ১-২ টেবিল চামচ আপেল সাইডার ভিনেগার পানিতে মিশিয়ে পান করুন। এটি রক্তের ইলসুলিন এবং ব্লাড সুগার কমিয়ে দিয়ে থাকে। যা মাসিক নিয়মিত করে থাকে।\n
●	<b>ব্যায়াম</b>\n
নিদিষ্ট কিছু ব্যায়াম যেমন লাফানো, নাচ ইত্যাদি করলে অনেক সময় মাসিক হয়ে যায়। এর কারণে পেশি বাঁধা পেয়ে থাকে যার কারণে পেশি সংকোচন শুরু করে, শরীরে রক্ত প্রবাহ কমিয়ে দিয়ে থাকে। ঋতুস্রাব শেষ হবার পরে ব্যায়াম করলে পরবর্তী সময়ে সঠিক সময়ে মাসিক হওয়ার সম্ভাবনা থাকে।\n
●	<b>টক জাতীয় ফল</b>\n
টক জাতীয় ফল বিশেষ করে তেঁতুল মাসিক নিয়মিত করতে সাহায্য করে থাকে। চিনি মেশানো পানিতে তেঁতুল এক ঘণ্টা ভিজিয়ে রাখুন। এরপর এর সাথে লবণ, চিনি এবং জিরা গুঁড়ো মিশিয়ে নিন। এটি দিনে দুই বার পান করুন। এটি আপনার অনিয়মিত মাসিককে নিয়মিত করে দেবে।\n\n\n\n\n\n
</string>

    <string name="Problem11"><b>স্বরনশক্তি কমে যাওয়া </b>\n\n
মানুষের বয়স বৃদ্ধির সাথে সাথে যেভাবে দৈহিক পরিবর্তন হয় ঠিক তেমনি ধীশক্তিরও কিছু পরিবর্তন হয়। এর ফলে কিছু মানুষের নতুন কিছু শিখতে সময় লাগে, তারা পূর্বের মত তথ্য মনে রাখতে পারেনা অথবা তারা জিনিস হারিয়ে ফেলে যেমন- চশমা। এসব গুলোই হচ্ছে হালকা বিস্মৃতির লক্ষণ এবং এগুলো স্মরণ শক্তির মারাত্মক কোন সমস্যা নয়। এই মানসিক সমস্যাগুলো পরিবার ও বন্ধু বান্ধবের সহযোগিতায় সহজ হয়ে আসে।\n
<b>কীভাবে পরিচর্যা করতে হবে: </b>\n
ওষুধের পাশাপাশি সেবা ও পরিচর্যা, ভালোবাসা, পারিবারিক, সামাজিক ও সাংগঠনিক সাহায্য প্রয়োজন হয়। এসব রোগীর মস্তিষ্ক স্মৃতিশক্তি হারালেও অনুধাবনের শক্তি, ইগো, সম্মানবোধ এবং ব্যক্তিত্ব হারান না। তিনি কোনো অবহেলা, অযত্ন বা দুর্ব্যবহার আশা করেন না। নিজের অক্ষমতার জন্য তিনি উৎকণ্ঠিত, উদ্বিগ্ন থাকেন এবং অসহায় বোধ করেন। তিনি একজন বিশ্বস্ত সাহায্যকারী সঙ্গী আশা করেন। প্রিয়জন থেকে দূরে থাকতে ও অপরিচিতকে ভয় পান। আর নাতি–নাতনিদের ভূমিকা খুব গুরুত্বপূর্ণ হতে পারে। কারণ, তাদের সেবাকে দাদা-দাদি খুবই পছন্দ করেন, বন্ধু হিসেবে মনে করেন, বিশ্বাস করেন এবং ভালোবাসেন।\n\n

<b>মুক্তির উপায়: </b>\n\n

●	<b>প্রচুর পড়তে হবেঃ</b>\n
পড়ালেখা শুধু নিজের বিভাগ অনুযায়ী করলে হবে না। যেমন আপনি যদি বিজ্ঞানের ছাত্র হন শুধু বিজ্ঞানের বই পড়লে চলবে না। আপনাকে পড়তে হবে সব ধরণের বই। পড়তে হবে পত্রিকা, ম্যাগাজিন, জোকস, উপন্যাস, কবিতা, গল্প সব কিছু। এতে আপনার মস্তিষ্ক বিভিন্ন দিকে চিন্তা করার ক্ষমতা পাবে।\n
●	<b>পাজল মিলানঃ</b>\n
বিভিন্ন পত্রিকায় শব্দজট, পাজল, বুদ্ধির প্রশ্নগুলোর উত্তর দিন। খেলুন রুবিক্স কিউব। প্রথম প্রথম এসব সমাধান করতে সময় বেশি লাগলেও ধীরে ধীরে আপনি অভ্যস্ত হয়ে পড়বেন। এসব মিলাতে যত সময় কম লাগবে বুঝবেন আপনার আইকিউ লেভেল বেড়ে চলছে।\n
●	<b>মেডিটেশন করুনঃ</b>\n
বিশেষজ্ঞদের মতে, মেডিটেশন বুদ্ধিমত্তা বাড়ানোর কার্যকর এক অস্ত্র। এটি মস্তিষ্কের রক্ত সঞ্চালন বাড়িয়ে তোলে, ধৈর্য ধরতে শেখায়, মনোযোগ বাড়িয়ে তোলে। রাতে ঘুমানোর আগে প্রতিদিন ৩০ মিনিট মেডিটেশন করার চেষ্টা করুন।\n
●	<b>ব্যায়াম করুনঃ</b>\n
বিখ্যাত সৃজনশীল লেখক Win Wenger এর মতে, হালকা ব্যায়াম আপনার বুদ্ধিমত্তা বাড়িয়ে তোলে। দিনের কিছু সময় বের করুন ব্যায়ামের জন্যে। ব্যায়াম করার পরপরই মেডিটেশন করতে পারেন। এতে আপনার শরীরের পাশাপাশি প্রশান্তি ছড়িয়ে পড়বে মনেও।\n
●	<b>পর্যাপ্ত ঘুম নিশ্চত করুন: </b>\n
একজন পূর্ণবয়স্ক মানুষের দৈনিক আট ঘন্টা ঘুমানো প্রয়োজন। একটা চমৎকার ঘুম আপনার মস্তিষ্ককে অধিক কার্যকরী করে তোলে। ঘুমের সময় সাম্প্রতিক সময়ের তথ্যগুলোকে মস্তিষ্কসংরক্ষণ করতে থাকে। আর ঘুমকে বলা হয় মেমোরি চার্জার। ঘুমের সময় আপনার মেমোরি পরবর্তী স্মৃতি ধরার জন্য প্রস্তুত হয়। তাই নিয়মিত পর্যাপ্ত ঘুমের মাধ্যমে স্মৃতিশক্তি বাড়াতে পারেন।\n

<b>স্মৃতি শক্তি বাড়াতে খাদ্যতালিকা</b>\n
আনন্দের কথা হচ্ছে এমন কিছু খাবার ও ফল আছে যা খেয়েও আমরা আমাদের স্মৃতি শক্তি বাড়াতে পারি। চলুন জেনে নেই সে সকল খাবার সম্পর্কে।\n
●	<b>জাম: </b>\n
প্রতিদিনের খাদ্য তালিকায় রাখতে পারেন জাম,লিচু,স্ট্রবেরি,কালোজাম বা আঙ্গুরের মত ফল। ফলগুলোতে রয়েছে এন্টি-অক্সিডেন্ট যা ব্রেইনের কোষের অক্সিডেশন এবং ক্রমাগত ক্ষয়ে যাওয়া রোধ করে। অর্থাৎ ব্রেইনের কার্যক্ষমতা বাড়িয়ে দেয়। ব্লু বেরীকে ব্রেইনের জন্য সবচেয়ে কার্যকর খাবার বলে ধরা হয়, কেননা তা আলঝেইমার রোগ প্রতিরোধে সহযোগিতা করে ও শেখার ক্ষমতা বাড়িয়ে দেয়।\n
●	<b>পাতা কপি ও পালং শাক: </b>\n
পালং শাক ও পাতা কপিতে উচ্চ মাত্রায় ভিটামিন কে এবং বিটা ক্যারোটিন থাকে। যা পেশী শক্তি ও স্মৃতি শক্তি বাড়াতে সাহায্য করে। গবেষণায় দেখা গেছে যারা নিয়োমিত পাতা কপি বা পালং শাক খান তাদের স্মৃতি শক্তি যারা খায় না তাদের চেয়ে অনেক বেশি।\n
●	<b>সামুদ্রিক মাছ: </b>\n
সামুদ্রিক মাছে প্রচুর পুষ্টি উপাদান থাকে যা মস্তিষ্কের কার্যক্ষমতা বাড়াতে কার্যকরী ভূমিকা রাখে। মস্তিষ্কে থাকা ফ্যাটি এসিডের ৪০% হচ্ছে ডি এইচ এ, যা সামুদ্রিক মাছের তেলে পাওয়া যায় ওমেগা-৩ ফ্যাটি এসিড হিসেবে। বিশেষজ্ঞদের মতে, এই ওমেগা-৩ ফ্যাটি অ্যাসিড ব্রেনের বিভিন্ন কোষের মধ্যে সংবেদন আদান-প্রদান বাড়িয়ে দেয়।\n
●	<b>বাদাম এবং বীজ দানা: </b>\n
বাদাম এবং বীজ দানা জাতীয় খাবারে রয়েছে ভিটামিন ই, ও একটি এন্টি-অক্সিডেন্ট এর উৎস। বাদাম এবং বীজ দানার এ উপাদান সমূহ স্মৃতি শক্তি বাড়াতে সাহায্য করে। এছাড়া আমন্ড বাদামও ব্রেনের কার্যক্ষমতা বাড়াতে ভূমিকা রাখে।\n
●	<b>কফি: </b>\n
প্রতিদিন সকালে এক কফি পান করুণ। কারণ দীর্ঘদিন কফি পান করেন এমন ১৪০০ লোকের উপর চালানো গবেষণায় দেখা গিয়েছে, যারা দিনে তিন থেকে পাঁচ কাপ কফি পান করেন তাঁদের স্মৃতি ভ্রংশের রোগ অনেকটাই কম হয়। এদের তুলনায় যারা দিনে দুই কাপ কফি পান করেন তাদের ৪০ থেকে ৫০ বছর বয়সে আলঝেইমার রোগে আক্রান্ত হবার আশঙ্কা বেশি। ধারণা করা হয়, কফিতে থাকা ক্যাফেইন ও এন্টি-অক্সিডেন্ট ব্রেইনের কোষগুলোকে সুরক্ষিত করে।\n
●	<b>বিট এবং ব্রোকলি: </b>\n
বিট এবং ব্রোকলিও হতে পারে আপনার স্মৃতি শক্তি বৃদ্ধির আরেকটি হাতিয়ার। কারণ এতে রয়েছে প্রচুর পরিমাণ ‘ভিটামিন কে’, যা মেধা ও স্মৃতি বর্ধক।\n
●	<b>কাঠবাদাম</b>\n
কাঠবাদাম একটি চমৎকার আয়ুর্বেদিক উপাদান। এটি স্মৃতিশক্তি ও মস্তিষ্কের শক্তি বাড়াতে সাহায্য করে। এর মধ্যে রয়েছে অ্যান্টিঅক্সিডেন্ট ও ওমেগা-৩ ফ্যাটি এসিড। এর মধ্যে থাকা অ্যান্টিঅক্সিডেন্ট চোখের জন্যও ভালো। \n
৫ থেকে ১০টি কাঠবাদাম সারা রাত ভিজিয়ে রাখুন। পরের দিন সকালে খোসা ছাড়িয়ে গুঁড়া করুন। এক গ্লাস দুধের মধ্যে এই গুঁড়া মিশিয়ে ফুটান। স্বাদ বাড়ানোর জন্য সামান্য চিনি বা মধু মেশাতে পারেন। ৩০ থেকে ৪০ দিন এটি প্রতিদিন খান।\n
●	<b>মধু ও দারুচিনি</b>\n
মধু ও দারুচিনি স্নায়ুকে শিথিল করে এবং স্মৃতিশক্তি বাড়ায়। গবেষণায় বলা হয়, কেবল দারুচিনি একটু নাকের কাছে নিয়ে শুঁকলেও স্মৃতিশক্তি ভালো হয়, এতে মস্তিষ্কের কার্যক্রম বাড়ে।\n
অনেকে এও বলেন, ঘুমের আগে মধু খেলে মানসিক চাপ কমে; ঘুমেও সাহায্য হয়। এটি স্মৃতি একত্রীকরণে ভূমিকা রাখে।\n
এক চা চামচ কাঁচা মধুর মধ্যে এক চিমটি দারুচিনি মেশান। কয়েক মাস ধরে প্রতি রাতে এটি খান।\n\n\n\n\n\n\n
</string>

    <string name="Problem12"></string>

    <string name="Problem13"><b>ভুঁড়ি সমাস্য</b>\n\n
ভুঁড়ি হয়েছে, আর তা নিয়ে অস্বস্তি নেই—এমন ব্যক্তি মনে হয় খুঁজে পাওয়া যাবে না কোথাও। হাঁটাচলা, বসা এমনকি শোয়া বা খুব পছন্দের কাজ খাওয়ার সময় পর্যন্ত নানা ধরনের সমস্যা হয় এই ভুঁড়ির জন্য। ভুঁড়ি নিয়ে অস্বস্তিতে আছি—এমন অভিযোগ যখন সবার মুখে মুখে, \n

<b>সহজে ভুঁড়ি কমানোর উপায়: </b>\n
●	ক্যালরি মেপে খান- আমরা না জেনেই অনেক উল্টো-পাল্ট খাবার খেয়ে ফেলি। ফলে ক্যালরির হিসেব ঠিক থাকে না। ভুঁড়ি নিয়ন্ত্রণে আনতে আগে ক্যালরি আয়ত্তে আনুন।\n
●	ডায়েট মেনে চলুন- ভুঁড়ি কমাতে কয়েক দিন ডায়েট মেনে খেলেন। তার পর সব ভুলে আবার যেই কে সেই। এমন করলে কিন্তু কখনই ভুঁড়ি কমবে না। যদি আপনার ভুঁড়ি হওয়ার প্রবণতা থাকে তবে সব সময় স্বাস্থ্যকর ডায়েট মেনে চলুন।\n
●	স্ট্রেস কমান- বেশির ভাগ সময়ই স্ট্রেসের কারণে ভুঁড়ি হয়। স্ট্রেস থাকলে ভুঁড়ি কমানোও মুশকিল। তাই স্ট্রেস কমাতে শরীরচর্চা, মাসাজ, মেডিটেশনের ওপর জোর দিন।\n
●	ঘুমের সময় বাড়ান- কম ঘুম অনেক শারীরিক সমস্যা ডেকে আনে। এতে স্ট্রেস বাড়ে। ভুঁড়িওয়ালা, অস্বাস্থ্যকর চেহারা হয়। প্রতি দিন অন্তত ৭ থেকে ৮ ঘণ্টা ঘুমোন।\n
●	জল খান- ওজন বাড়ার, ভুঁড়ি হওয়ার অন্যতম কারণ ডিহাইড্রেশন। নিজেকে হাইড্রেটেড রাখতে তাই জল, ফলের রস, গ্রিন টি, তরমুজ, লেবু জাতীয় ফল খান। এতে হজমও ভাল হবে।\n
●	জাঙ্ক ফ্যাটি ফুড এড়িয়ে চলুন- ভুঁড়ি কমাতে চান, ওজন কমাতে চান, উজ্জ্বল ত্বক চান বা সুন্দর স্বাস্থ্য। জাঙ্ক ফ্যাটি ফুড বাদ দেওয়া সব থেকে আগে প্রয়োজন।\n
●	খাবারের পরিমাণ কমান- দিনে তিন বার গপগপ করে খেয়ে, আর সারা দিন প্রচুর স্ন্যাকস খেয়ে ভুঁড়ি কমানো যাবে না। তার বদলে দিনে পাঁচ বার কম কম করে হালকা খাবার খান।\n
●	ব্যালান্স ডায়েট- ডায়েটে যেন সব কিছু সঠিক পরিমাণে থাকে। সবজি, ফল, ফাইবার যুক্ত খাবার বেশি খান। কার্বহাইড্রেটের পরিমাণ কমান। তবে বাদ দেবেন না।\n
●	দেরি করে খাবেন না- দুবার খাওয়ার মাঝে বেশি সময়ের ব্যবধান ভুঁড়ি বাড়ায়। এতে খিদে বাড়ে। ফলে বেশি খাওয়ার প্রবণতা হয়। দুই থেকে আড়াই ঘণ্টা পর পর কম কম করে খান।\n
●	স্মোকিং, অ্যালকোহল কমান- নিকোটিন বা অ্যালকোহলের প্রভাবে ওজন বাড়ে। ভুঁড়ি কমাতে চাইলে এই সব অভ্যাস ত্যাগ করুন।\n
●	হালকা শরীরচর্চা করুন- ভুঁড়ি, ওজন বশে রাখতে রোজ শরীরচর্চা অবশ্যই করুন। হাঁটা বা হালকা ব্যয়ামের নিয়মিত অভ্যাস আপনাকে সুস্থ রাখবে।\n
●	নুন, সুগার ফ্রি কম খান- নুন বা আর্টিফিশিয়াল সুইটেনার ভুঁড়ি বাড়াতে ওস্তাদ। এগুলো কম খান।\n

<b>যে নিয়মগুলো মেনে চলা উচিত: </b>
●	<b>রোজ সকালে এক গ্লাস গরম লেবুর শরবত</b>
হ্যাঁ! কিন্তু একেবারেই চিনি ছাড়া। এক গ্লাস গরম জলে অর্ধেকটা লেবু চিপে নিন, এতে এক চিমটি লবণ মিশিয়ে নিন। এবার পান করুন সকালে ঘুম থেকে উঠেই আর রাতে ঘুমুতে যাবার ঠিক আগে। এটি আপনার দেহের বাড়তি মেদ ও চর্বি কমাতে সব চেয়ে ভালো উপায়! \n
●	<b>সাদা ভাতের বদলে লাল চালের ভাত</b>\n
সাদা ভাতের বদলে বেছে নিতে পারেন লাল চালের ভাত, ব্রাউন ব্রেড, আটার রুটি। এতে আপনার দেহে ক্যালোরি অতিরিক্ত ঢুকবে না। পেটে জমা চর্বি কমে আসবে ধীরে ধীরে।\n
●	<b>চিনিযুক্ত খাবার একেবারেই না</b>\n
মিষ্টি, মিষতিজাতীয় খাবার, কোল্ড ড্রিঙ্কস এবং তেলে ভাজা স্ন্যাক্স থেক ১০০ হাত দূরে থাকুন। কেননা এ জাতীয় খাবারগুলো আপনার শরীরের বিভিন্ন অংশে, বিশেষত পেট ও উরুতে খুব দ্রুত চর্বি জমিয়ে ফেলে। তাই এগুলো খাওয়ার চেয়ে ফল খান।\n
●	<b>প্রচুর জল পান করুন</b>\n
প্রতিদিন প্রচুর জল পান করার ফলে এটা আপনার দেহের মেটাবলিজম বাড়ায় ও রক্তের ক্ষতিকর উপাদান প্রস্রাবের সাথে বের করে দেয়। মেটাবলিজম বাড়ার ফলে দেহে চর্বি জমতে পারে না ও বাড়তি চর্বি ঝরে যায়। ঠান্ডা জল না পান করে উষ্ণ জল পান করুন৷\n
●	<b>রোজ তিন কোয়া রসুন</b>\n
রোজ সকালে উঠেই খালি পেটে ২/৩ কোয়া রসুন চিবিয়ে খেয়ে নিন, এর ঠিক পর পরই পান করুন লেবুর রস। এটি আপনার পেটের চর্বি কমাতে দ্বিগুণ দ্রুতগতিতে কাজ করবে। তাছাড়া দেহের রক্ত চলাচলকে আরো বেশী সহজ করবে এটি।\n
●	<b>মশলা খান</b>\n
অনেকেই বলেন, রান্নায় অতিরিক্ত মশলা ব্যবহার করা ঠিক নয়। কিন্তু আপনি কি জানেন কিছু মশলা আপনার ওজন কমাতে সাহায্য করে ম্যাজিকের মতন? রান্নার ব্যবহার করুন দারুচিনি, আদা ও গোলমরিচ। এগুলো আপনার রক্তে শর্করার পরিমাণ কমাবে ও পেটের মেদ কমাতে সাহায্য করবে।\n
●	<b>প্রচুর ফল ও সবজি</b>\n
প্রতিদিন সকাল ও সন্ধ্যায় এক বাটি ভর্তি ফল ও সবজি খাবার চেষ্টা করুন। এতে আপনার শরীর পাবে প্রচুর পরিমাণে এন্টি অক্সিডেন্ট, মিনারেল ও ভিটামিন। আর এগুলো আপনার রক্তের মেটাবলিজম বাড়িয়ে পেটের চর্বি কমিয়ে আনবে সহজেই।\n
●	<b>মাংস থেকে দূরে থাকুন</b>\n
অতিরিক্ত চর্বিযুক্ত মাংস যতটা সম্ভব এড়িয়ে চলুন। এর বদলে বেছে নিতে পারেন কম তেলে রান্না করা চিকেন।\n
<b>ভুঁড়ি কমানোর কয়েকটি সহজ উপায়</b>\n
●	<b>হাঁটুন: </b> প্রতিদিন নিয়ম করে হাঁটুন। যে দূরত্বে হেঁটেই যেতে পারবেন সেখানে রিকশা করে যাবেন না। প্রতিদিন কমপক্ষে ৩০ মিনিট হাঁটুন। প্রথম কিছুদিন ক্লান্ত লাগলেও কয়েক দিন পর এটা আপনার অভ্যাসে পরিণত হবে।\n
●	<b>ভাজা পোড়া কম খান: </b> ভাজা পোড়া জাতীয় খাবার কম খান। চেষ্টা করুন কম তেলে রান্না করা বা সেদ্ধ করা খাবার খেতে।\n
●	<b>ফাস্টফুডকে না বলুন: </b>কোনভাবেই ফাস্টফুড খাবেন না। মেয়োনেজ, পনির, সস, তেল, মাখন এসব আপনার পেটে চর্বি জমতে সবচেয়ে বড় ভূমিকা রাখে।\n
●	<b>ঘুমাবার আগে হাঁটুন: </b> ভুঁড়ি হবার অন্যতম কারণ খাবার ঠিকভাবে হজম না হওয়া। ঘুমাবার অন্তত দুই ঘন্টা আগে রাতের খাবার খান এবং খেয়ে কিছুক্ষণ হাঁটুন। এতে খাবার ভালোভাবে হজম হবে। পেট বাড়বে না।\n
●	<b>লিফট নয় সিঁড়ি: </b> অফিস বা বাসায় যতটা সম্ভব লিফটের বদলে সিঁড়ি ব্যবহার করুন। এটা পেটের জমে থাকা চর্বি অপসারণের খুব ভাল উপায়। এতে পেটের উপর চাপ পড়ে ও আস্তে আস্তে চর্বি কমতে থাকে।\n
●	<b>অভ্যাসে সচেতন হোন: </b> চেষ্টা করুন সব সময় সোজা হয়ে দাঁড়াতে, বসতে ও হাঁটতে। কুঁজো হয়ে হাঁটবেন বা বসবেন না। দীর্ঘ সময় কুজো হয়ে এক স্থানে বসে থাকা, কম্পিউটারে কাজ করা এসবের কারণে ভুঁড়ি বেড়ে যায়। প্রতি এক ঘন্টা অন্তর একবার উঠে দাঁড়ান ও সোজা হয়ে বসুন।\n
●	<b>খাবার গ্রহণে নিয়ম মেনে চলুন: </b> দিনে তিন বেলা ভারী খাবার খাওয়ার চেয়ে ৫ বেলা কম করে খান। একেবারে না খেয়ে থাকা ঠিক নয়। ভাত খাবার চেয়ে ফল বা সবজি বেশি করে খান। পেট ভরবে কিন্তু ভুঁড়ি বাড়বে না।\n
●	<b>পানীয়: </b> কোক বা সফট ড্রিঙ্কস আপনাকে কিছুক্ষণের জন্যে প্রশান্তি দিতে পারে কিন্তু এটা আপনার পেটে চর্বি জমানোর পেছনে দায়ী। একই ভাবে বাজারের ফ্রুট জুসে থাকা প্রচুর চিনি ও অন্যান্য উপাদান আপনার ভুঁড়ি তৈরীতে সহায়ক। তাই এর বদলে প্রচুর পানি, বাসায় বানানো ফলের জুস, ফ্রুট সালাদ হতে পারে খুব ভালো বিকল্প।\n
●	<b>একটি বিশেষ ব্যায়াম: </b> একটি বড় বল নিন। সেই বলের ওপর দু পা তুলে দিয়ে চিত হয়ে শুয়ে পরুন। এবার নিজের পায়ের পাতা স্পর্শ করতে চেষ্টা করুন বা উঠে বসতে চেষ্টা করুন। এভাবে দৈনিক ২০ বার করুন। আস্তে আস্তে বাড়িয়ে ৫০ বার করে ফেলুন। ভুঁড়ি কমাতে এর চাইতে কার্যকরী ব্যায়াম কম আছে। খুব কম সময়ে পেটের মেদ ঝরিয়ে সুন্দর আকারে চলে আসবে আপনার শরীর।\n\n\n\n\n\n\n
</string>


    <!--Minor-->

    <string name="MinorPrb1"><b>টনসিল</b>\n\n
টনসিল হচ্ছে একধরণের লিম্ফ নোড বা গ্রন্থি যা আমাদের গলার পিছনের দিকের অংশে থাকে। টনসিল আমাদের দেহে শ্বেত রক্তকণিকা উৎপন্ন করে থাকে। এই শ্বেত রক্তকণিকা বাইরে থেকে দেহে প্রবেশকারী রোগের জীবাণুর বিরুদ্ধে যুদ্ধ করে। কখনো শ্বেতরক্তকণিকা  জীবাণুর বিরুদ্ধে ঠিকমতো কাজ করতে না পারলেই দেহে ভাইরাস বা ব্যাকটেরিয়াঘটিত বিভিন্ন রোগের সৃষ্টি হয়।\n কিন্তু কখনো কখনো এইসব জীবাণুকে ধ্বংস করতে গিয়ে টনসিল গ্রন্থি নিজেই আক্রান্ত হয়ে পড়ে। ফলে ইনফেকশন হয় এবং এই গ্রন্থি ফুলে যায়। একেই আমরা মেডিকেলের ভাষায় টন্সিলাইটিস বলি এবং সাধারণের ভাষায় টনসিলের সমস্যা বলে চিনি।\n
<b>চিকিৎসা: </b> \n
●	টনসিলের চিকিৎসা নির্ভর করে কারণের ওপর। যদি ব্যাকটেরিয়ার কারণে হয়, তাহলে রোগীকে চিকিৎসকের পরামর্শ অনুযায়ী অ্যান্টিবায়োটিক খেতে হবে।\n
●	ভাইরাসের জন্য হলে পাঁচ-সাত দিনের মধ্যে এমনিতেই সেরে যায়। সে ক্ষেত্রে উপসর্গ অনুযায়ী চিকিৎসা করা হয়।\n
●	চিকিৎসার পর উপসর্গ চলে গেলেও টনসিলের আকৃতি ছোট হতে কিছুটা সময় নেয়। কয়েক মাস পর্যন্ত টনসিল বাড়তি আকৃতিতেও থাকতে পারে।\n
●	টনসিলাইটিস হলে বেশি বেশি তরল খাবার ও গরম পানীয় পান করতে হবে। শিশুদের গরম স্যুপ, জাউ বা নরম করে রান্না করা খাবার দিলে ভালো।\n

<b>কখন অপারেশন করাবেন : </b>
১. টনসিল বড় হওয়ার জন্য ঘুমের মধ্যে শ্বাসকষ্ট হলে বা নাক ডাকলে।\n
২. ঢোক গিলতে বা খেতে বেশি অসুবিধা হলে।\n
৩. বছরে পাঁচ-সাতবার রোগের লক্ষণ দেখা দিলে। একাধারে দুই বছর বা প্রতিবছর টনসিলের ইনফেকশন হলে।\n
৪. টনসিলে একবার ফোঁড়া বা পুঁজ হলে।\n
৫. ছয় মাস যথাযথ চিকিৎসার পরও না সারলে।\n

<b>টনসিল সমস্যা সমাধানে ঘরোয়া উপায়</b>\n

১. লবণ পানি\n
গলা ব্যথা শুরু হলে যে কাজটি কম বেশি আমরা সবাই করে থাকি তা হলো, সামান্য উষ্ণ লবণ পানি দিয়ে কুলি করা। এটি টনসিলে সংক্রামণ রোধ করে ব্যথা কমাতে খুবই কার্যকরী। শুধু তাই নয়, উষ্ণ লবণ পানি দিয়ে কুলি করলে গলায় ব্যাকটেরিয়ার সংক্রামণের আশঙ্কাও দূর করে দেয়।\n
২. সবুজ চা এবং মধু\n
এক কাপ গরম পানিতে আধা চামচ সবুজ চা পাতা আর এক চামচ মধু দিয়ে ১০ মিনিট ফুটিয়ে নিন। এবার আস্তে আস্তে চুমুক দিয়ে চা পান করুন। সবুজ চায়ে অ্যান্টি অক্সিডেন্ট রয়েছে, যা সব রকম ক্ষতিকর জীবাণু ধ্বংস করে থাকে। দিনে ৩ থেকে ৪ কাপ এই মধু-চা পান করুন। উপকার পাবেন।\n
৩. হলুদ দুধ\n
এক কাপ গরম দুধে এক চিমটি হলুদ মিশিয়ে নিন। গরুর দুধ টনসিলের ব্যথা দূর করতে বেশ কার্যকরী। দুধে অ্যান্টিব্যায়টিক উপাদান আছে। গরুর দুধে হলুদ মিশিয়ে সামান্য গরম করে খেলেও উপকার পাওয়া যায়। হলুদ অ্যান্টি ইনফ্লামেন্টরী, অ্যান্টিব্যায়টিক এবং অ্যান্টি অক্সিডেন্ট সমৃদ্ধ একটি উপাদান, যা গলা ব্যথা দূর করে টনসিলের সংক্রামণ দূর করতে সাহায্য করে থাকে।\n
৪. আদা চা \n
দেড় কাপ পানিতে এক চামচ আদা কুচি আর আন্দাজ মতো চা দিয়ে ১০ মিনিট ফুটিয়ে নিন। দিনে অন্তত ২-৩ বার এটি পান করুন। আদার অ্যান্টি ব্যকটেরিয়াল, অ্যান্টি ইনফালামেন্টরী উপাদান সংক্রামণ ছাড়াতে বাধা দেয়। এর সঙ্গে সঙ্গে গলার ব্যথা কমিয়ে দিতেও এটি খুবই কার্যকরী।\n
৫. লেবুর রস \n
২০০ মিলিগ্রাম উষ্ণ গরম পানিতে এক চামচ লেবুর রস, এক চামচ মধু, আধা চামচ নুন ভালো করে মিশিয়ে নিন। যত দিন গলা ব্যথা ভালো না হয়, তত দিন পর্যন্ত এই মিশ্রণটি সেবন করুন। টনসিলের সম্যসা দূর করার জন্য এটি খুবই কার্যকরী।\n\n\n\n\n\n
</string>

    <string name="MinorPrb2"><b>পিত্তথলির পাথর </b>\n\n
পিত্তথলির পাথর আসলে ছোট ছোট বালুর দানার মতো থেকে শুরু করে মটরের দানা বা তার চেয়েও বড় শক্ত দানাদার বস্তু, যা বিভিন্ন রঙের ও বিভিন্ন আকৃতির হতে পারে। এটা নির্ভর করে কী পদার্থ দিয়ে পাথরটা তৈরি তার ওপর। কোলেস্টেরল, বিলিরুবিন বা ক্যালসিয়াম ইত্যাদি পদার্থের সংমিশ্রণে তৈরি এই পাথরগুলো পিত্তরসের সঙ্গে মেশানো অবস্থায় থাকে এবং হালকা বাদামি, \n ময়লাটে সাদা বা কুচকুচে কালো রঙেরও হতে পারে। পেটের ডানদিকে যকৃতের পেছনে ও তলার দিকে থাকে পিত্তথলি। পিত্তরস তৈরি করাই এর কাজ। খাবার হজমে, বিশেষ করে চর্বিজাতীয় খাবার হজম করতে পিত্তরস দরকার হয়। নানা কারণে এই পিত্তথলিতে বিভিন্ন পদার্থ অতিরিক্ত জমে গিয়ে পাথরের সৃষ্টি করে।\n
<b>লক্ষণগুলো জেনে রাখুন </b>\n
●	পেটের ডানদিকে তীব্র ব্যথা। এ ব্যথার স্থায়িত্বকাল কয়েক মিনিট থেকে কয়েক ঘন্টা। ব্যথা ধীরে ধীরে পেছনে, ডান কাঁধে এবং মাঝ বরাবর ছড়িয়ে পড়া।\n
●	হালকা জ্বর থাকতে পারে।\n
●	বমি বা বমি ভাব থাকে।\n
●	জন্ডিস।\n
●	পিত্তথলির প্রদাহ।\n
●	অগ্ন্যাশয়ের প্রদাহ।\n
●	পিত্তথলির ক্যান্সার।\n
<b>প্রাকৃতিক উপায়ে কাটিয়ে উঠুন পিত্তথলির পাথরের সমস্যা</b>\n\n
●	<b>বিটরুট ও গাজরের জুস (beetroot and carrot juice): </b>পিত্তথলির পাথর প্রতিরোধে বিটরুট ও গাজরের জুসের তুলনা হয় না। বিটরুট গাছ থেকে বিটরুট ব্লেন্ডারে ব্লেন্ড করে জুস করুন, একইভাবে গাজর ও শশা থেকে জুস তৈরি করুন। এবার তিন রকম জুস সমপরিমাণ এক সাথে নিয়ে ভালোভাবে মিশান। দিনে দুইবার এই জুস খাওয়াতে আপনার সমস্যা দূর হবে।\n
●	<b>আঁশযুক্ত খাবার (high fiber cereal): </b> আপনার পিত্তথলির পাথরের সমস্যা দূর করতে উচ্চ ফাইবার বা আঁশযুক্ত খাবার খাওয়া জরুরী। আপনি আপনার খাবার তালিকা থেকে চিনি ও চর্বি যুক্ত খাবারগুলো বেছে বেছে বাদ দিয়ে সেখানে আপনার সকালে খাদ্যের মধ্যে প্রতিদিন উচ্চ ফাইবার খাদ্য শস্য যোগ করুন. এটি আপনার পিত্তশয়ের সমস্ত রোগ প্রতিরোধের সাথে সাথে পিত্তথলির পাথরের রোগ প্রতিরোধ করবে।\n
●	<b>হলুদ (turmeric): </b> পিত্তথলির পাথর রোধ করতে হলুদ একটি কার্যকরী উপাদান। হলুদের অ্যান্টিঅক্সিডেন্ট ও অ্যান্টিইনফ্লামেটরি উপাদান পিত্তথলির পাথর প্রতিরোধের একটি অন্যতম উপাদান। প্রতিদিন আধ টেবিল চামচ হলুদ গ্রহণ করাতে এ রোগের সম্ভাবনা ৮০% কমে যায়।\n
●	<b>সবজি (Vegetables): </b> প্রতিদিনেরখাবার তালিকায় উচ্চ ফাইবার সমৃদ্ধ সবজি যোগ করুন। আপনার অস্বাস্থ্যকর ফ্যাটযুক্ত খাবারের থেকে এটি যেমন আপনাকে সুস্থ আর ফিট রাখবে ঠিক একইভাবে আপনার পিত্তথলির পাথর প্রতিরোধ করবে।\n
●	<b>প্রক্রিয়াজাতকৃত খাবার এড়িয়ে চলুন (avoid refined foods): </b>এড়িয়ে চলুন বিভিন্ন প্রক্রিয়াজাতকৃত ও কৃত্রিম ফ্লেভার-রংযুক্ত খাবার। যেমন, লাল মাংস, আইসক্রিম, সাদা ময়দাপণ্য, কৃত্রিম মিষ্টি জাত পণ্য।\n\n

<b>চিকিৎসা : </b>\n\n
এ রোগের চিকিৎসা হচ্ছে অপারেশনের মাধ্যমে গলব্লাডার পাথরসহ ফেলে দেওয়া। তবে মনে প্রশ্ন জাগা স্বাভাবিক, তাহলে পিত্ত কোথায় গিয়ে জমা হবে? শুধু পাথর ফেলে দিলে কি অসুবিধা? এ প্রশ্নের উত্তর হচ্ছে, অসুবিধা আছে বৈকি। কারণ শুধু পাথর ফেলে দিলে নিশ্চিতভাবেই পিত্তথলিতে আবার পাথর হবে। আর গলব্লাডার ফেলে দিলেও কোনো সমস্যা নেই। কারণ পিত্ত লিভার থেকে পিত্তনালি দিয়ে সরাসরি অন্ত্রে পৌঁছে যাবে। পিত্ত পাথরের অপারেশন দুই ভাবে করা যায়। একটি হচ্ছে মেশিনের সাহায্যে অর্থাৎ লেপারোস্কপির মাধ্যমে। আরেকটি হচ্ছে সাধারণভাবে কেটে।\n\n\n\n\n\n
</string>

    <string name="MinorPrb3"><b>ঘামাচি</b> \n\n
অতিরিক্ত গরমে আমাদের শরীরে ঘামাচি দেখা দেয়। আর এই ঘামাচির সঙ্গে যুক্ত হয় চুলকানি ও নানা রকম সংক্রমণ। পরিষ্কার-পরিচ্ছন্ন ভাবে থাকলে ও সেই সঙ্গে গরমের সময় ঠান্ডা কোথাও অবস্থান করলে কিছুটা হলেও ঘামাচি থেকে মুক্ত থাকা সম্ভব।\n
<b>ঘরোয়া উপায়ে ঘামাচি নিরাময়ের উপায়</b> \n\n
●	নিম পাতা: নিমপাতা ভালোভাবে বেটে নিন। খানিকটা পানি মিশিয়ে পেস্ট তৈরি করুন এবং আক্রান্ত জায়গায় লাগান। সম্পূর্ণ না শুকানো পর্যন্ত অপেক্ষা করুন। নিমপাতার এন্টি ব্যাকটেরিয়াল উপাদান ঘামাচির জীবাণু মেরে ফেলে দ্রুত আপনাকে ঘামাচি থেকে মুক্তি দেবে। কিছুক্ষণ পর তুলে ফেলুন। ভালো ফলাফল পাবার জন্যে দিনে ৪-৫ বার এটি করতে পারেন।\n
●	বরফ: ঘামাচি আক্রান্ত জায়গাটিতে খুব ভালোভাবে বরফ ঘষে নিন। দিনে দু তিন বার করুন। দেখবেন, খুব জলদিই সেরে যাবে ঘামাচি।\n
●	লেবুর রস: প্রতিদিন কমপক্ষে ৩-৪ গ্লাস লেবুর শরবত পান করুন একটু বেশি করে লেবু মিশিয়ে। এটি ঘামাচি নিরাময়ে কাজ করবে স্রেফ জাদুর মতোই! \n
●	ঠাণ্ডা পানি: ঠাণ্ডা পানিতে একটি পরিস্কার সুতি কাপড় ভেজান। তারপর সেটি তুলে আক্রান্ত জায়গায় লাগান যতক্ষণ না জায়গাটি পানি শুষে নিচ্ছে। এভাবে দিনে ২-৩ বার করুন। এতে ঘামচি দ্রুত সেরে উঠবে।\n
●	বেকিং সোডা: ১ কাপ ঠাণ্ডা পানিতে ১ টেবিল চামচ বেকিং সোডা নিন। একটি পরিষ্কার কাপড় এতে ভিজিয়ে নিংড়ে নিন ও ঘামাচি আক্রান্ত জায়গায় লাগান।\n
●	আলু: আলু পাতলা পাতলা করে স্লাইস করে ঘামাচি আক্রান্ত স্থানে ঘষুন। এতে ঘামাচি কমে যাবে ও অস্বস্তিকর চুলকানি থেকেও রেহাই পাবেন। \n
●	মুলতানি মাটি: ঘামাচি দূর করতে মুলতানি মাটিও খুব উপকারী। ৪ থেকে ৫ টেবিল চামচ মুলতানি মাটি, ২ থেকে ৩ টেবিল চামচ গোলাপজল দিয়ে ঘন পেস্ট তৈরি করুন। পেস্টটি মেখে ১ ঘণ্টা রেখে ঠাণ্ডা পানিতে ধুয়ে ফেলুন। \n
●	এলোভেরা: এলোভেরার জেলও ঘামাচি দূর করতে সাহায্য করে। জেল বের করে আক্রান্ত জায়গায় লাগিয়ে শুকানো পর্যন্ত অপেক্ষা করুন। এবার ঠাণ্ডা পানিতে গোসল করে নিন।\n

<b>কিছু পদক্ষেপে ঘামাচি কমানো সহজ হয়</b> \n

●	ঠান্ডা পরিবেশে থাকতে হবে। এয়ারকন্ডিশন রুমে থাকা ভালো, তবে ফ্যানের বাতাসেও থাকতে পারেন। \n
●	দিনে দুই থেকে তিনবার পানি দিয়ে গোসল করা যেতে পারে।\n
●	বেবি ট্যালকম পাউডার ব্যবহার করতে পারেন। \n
●	ঢিলেঢালা সুতি জামাকাপড় পরবেন। \n
●	ক্যালামিলন লোশন (ক্যালামিলন) ঝাঁকিয়ে আক্রান্ত ত্বকে লাগিয়ে ঘণ্টাখানেক পর ধুয়ে ফেলতে হবে। এভাবে তিন থেকে চার দিন করবেন, তার বেশি নয়।\n
●	খুব বেশি লাল ভাব বা একজিমার মতো হলে কিছুদিন কিউরল অয়েন্টমেন্ট দিনে দুবার করে ব্যবহারে উপকার পাওয়া যায়।\n
●	ফোঁড়া হলে অ্যান্টিবায়োটিক যেমন— ফ্লক্সাসিলিন অথবা ইক্লরাইথ্রোমাইসিস পাঁচ থেকে সাত দিন যথাযথ মাত্রায় পুরো কোর্স খেতে হবে। তবে যেকোনো ওষুধ খাওয়া বা লাগানোর ক্ষেত্রে চিকিৎসকের পরামর্শ নেবেন।\n
●	ঘামাচি চুলকাবেন না। অপরিচ্ছন্ন নোংরা থাকবেন না।\n\n\n\n\n\n
</string>

    <string name="MinorPrb4"><b>চোখের নিচে কালি</b>  \n\n
প্রথমে জেনে নেওয়া যাক চোখের নিচে কালি কেন হয়। অতিরিক্ত স্ট্রেস, দেহে হিমগ্লোবিনের অভাব, অনিদ্রা, অপুষ্টি, দীর্ঘ দিন রোগগ্রস্ত থাকা ইত্যাদি কারণে আমাদের চোখের নিচে কালি পড়তে পারে। তবে আমাদের জিন ও এই সমস্যাটির একটি অন্যতম মূল কারন।\n
<b>কারণ</b> \n\n
●	জন্মগত\n
●	নিদ্রাহীনতা\n
●	অ্যালার্জি\n
●	ওষুধের পার্শ্বপ্রতিক্রিয়া\n
●	রক্তস্বল্পতা\n
●	গর্ভাবস্থা বা ঋতুচক্রের সময়\n
●	বয়সের প্রভাব\n
●	অনেক সময় যকৃতের সমস্যা\n

<b>সমস্যা দূর করতে</b> \n
●	মানসিক চাপ বা দুশ্চিন্তা\n
চোখ এর নিচে কালি পড়ার জন্য খুব প্রচলিত একটি কারণ সেটি হলো কোন কারণে খুব বেশি চাপে থাকা বা কোন ব্যাপার নিয়ে অতিরিক্ত দুশ্চিন্তা।\n
●	পর্যাপ্ত ঘুম না হওয়া\n
কেউ যদি দিনে কমপক্ষে আট ঘণ্টা না ঘুমাতে পারে , তবে তার চোখ এর নিচে কালি পড়ার সম্ভাবনা থাকে।৮ ঘন্টা সম্ভব না হলে অন্ত ছয় ঘন্টা ঘুমানো উচিত।\n
●	পানিশূন্যতা\n
শরীর থেকে অনেক বেশি মাত্রায় পানি বেরিয়ে গেলে ত্বক শুষ্ক এবং শরীর দূর্বল হয়ে যায়। এর ফলে চোখের নিচে কালি পড়ে। এখন গরম পরে গেছে, শরীর থেকে তাই ঘামও বের হয় প্রচুর। তাই পর্যাপ্ত পরিমাণে পানি খেয়ে এর মাত্রাটা ব্যালেন্স করতে হবে।\n\n

<b>কিভাবে প্রাকৃতিক উপায়ে চোখের নিচের কালি দূর করবেন? </b> \n\n
●	শসা: \n
সজীব শসা স্লাইস করে কেটে আধ ঘণ্টা ফ্রিজে রেখে ঠাণ্ডা করুন। দশ মিনিট চোখের উপর রেখে পরিস্কার পানি দিয়ে ধুয়ে ফেলুন। দিনে অন্তত দুবার, একটানা সাত দিন। আবার শসা আর লেবুর রস সমান পরিমাণ মিশিয়ে মাখতে পারেন ত্বকে। দিনে একবার করে সাত দিন মাখুন। স্বাভাবিক রং ফিরে আসবে।\n
●	কাঁচা আলু: \n
কাঁচা আলু ঠাণ্ডা করে ব্লেন্ডারে পিষে পেস্ট তৈরি করুন। পেস্ট দাগের উপর মেখে ১০-১৫ মিনিট পর ঠাণ্ডা পানি দিয়ে ধুয়ে ফেলুন। আলু পেস্ট করতে ঝামেলা মনে হলে শসার মত স্লাইস করেও ব্যবহার করতে পারেন। সপ্তাহব্যাপী দিনে ১-২ বার ব্যবহার করলেই চলবে।\n
●	গোলাপ জল: \n
প্রাকৃতিক ভাবেই গোলাপ জল স্কিন টোনার হিসেবে কাজ করে। ছোট্ট পরিস্কার কাপড়ের টুকরা বা আই প্যাড গোলাপ জলে ভিজিয়ে রাখুন কয়েক মিনিট। পুরো ভিজলে চোখ বন্ধ করে চোখের পাতার উপর রেখে দিন ১০-১৫ মিনিট। দিনে একবার করে ৭-১০ দিন ব্যবহার করলে চোখের স্বাভাবিক রং ফেরত আসবে।\n
●	টমেটো: \n
টমেটো চোখের নীচের কালো দাগ দূর করতে অনেক কার্যকরী ভূমিকা পালন করে। এর সাথে সাথে আপনার ত্বককে করবে কোমল লাবন্যময়। ১ চা চামচ টমেটোর রস, ১ চাচামচ লেবুর রস মিশিয়ে নিন। এটি চোখের নিচে লাগান। ১০ মিনিট পর ধুয়ে ফেলুন। এটি দিনে ২ বার করা চেষ্টা করুন। টমেটোর রস , লেবুর রস আর সাথে পুদিনা পাতা যোগ করে তৈরি করে নিতে পারেন দারুন একটি হেলথ ড্রিংক। এটি আপনার চোখের নীচের কালি ভিতর থেকে দূর করতে সাহায্য করবে।\n
●	আমন্ড ওয়েল: \n
স্পর্শকাতর ত্বকের জন্য আমন্ড ওয়েলের খ্যাতি আছে। প্রতি রাতে ঘুমুতে যাওয়ার আগে চোখের নিচে হালকা আমন্ড ওয়েল মেখে শুয়ে পড়ুন। সকালে ঘুম থেকে উঠে ঠাণ্ডা পানি দিয়ে ধুয়ে ফেলুন। কালো দাগ বিদায় হওয়ার আগ পর্যন্ত এ পদ্ধতি চালু রাখুন। ধন্যবাদ\n
●	আলুর পেষ্ট\n
১/২ টি আলু পেষ্ট করে রস বের করে নিন। ছোট ছোট তুলার বল করে সেটি আলুর রসের মধ্যে ভিজিয়ে নিন। এখন চোখ বন্ধ করুন এবং তুলাটি চোখের ওপর রাখেন। তুলা এমনভাবে রাখবেন যাতে চোখের নিচের কালি পড়া স্থানটি ঢেকে যায়। এইভাবে ১০/ ১৫ মিনিট অপেক্ষা করুন। এরপর ঠাণ্ডা পানি দিয়ে মুখ ধুয়ে ফেলুন।\n
●	ঠাণ্ডা চায়ের ব্যাগ\n
চায়ের ব্যাগ দিয়ে ও চোখের নিচে কালি দূর করা সম্ভব। সবুজ বা কালো চায়ের ব্যাগ ঠান্ডা করে নিন। আপনার চোখের ওপর ঠান্ডা চায়ের ব্যাগটি রাখুন। ১০/ ১৫ মিনিট পর চায়ের ব্যাগ সরিয়ে ফেলুন। দিনে ২/৩ বার করার চেষ্টা করুন।\n
●	ঠান্ডা দুধ\n
প্রতিদিন ঠাণ্ডা দুধ ব্যবহারে আপানার চোখের নীচের কালো দাগ দূর করে থাকে। তুলার বল ঠাণ্ডা দুধে ভিজিয়ে নিন। ভেজা তুলার বল আপানার চোখে ওপর রাখুন। ১০/১৫ মিনিট পর তুলা সরিয়ে নিন। এরপর পানি দিয়ে ধুয়ে ফেলুন। এটি প্রতিদিন করাতে আপানার চোখের নীচের কালির দাগ করবে।\n
●	কমলার রস\n
কমলার রস চোখের কালি দূর করার অন্যতম একটি উপায়। কমলার রসের সাথে কয়েক ফোঁটা গ্লিসারিন মিশিয়ে নিন। এটি চোখের নিচে লাগান। এটি শুধু চোখের নীচের কালি দূর করবে না আপনার চোখের গ্লো বাড়িয়ে দিবে বহুগুণ।\n
●	দুধ ও কাজু বাদাম মিশ্রণ\n
দুধের সাথে কাজু বাদাম বাটা মিশিয়ে পেস্ট তৈরি করুন । এরপর পেস্টটি চোখের চারপাশে লাগান । এতে অনেক ভালো ফল পাওয়া যায় ।\n
●	কদম ফুলের পাপড়ি\n
কদম ফুলের পাপড়ি বেটে ৫ থেকে ১০ মিনিট লাগিয়ে রাখুন। এতে চোখের নিচের কালো দাগ অনেকটাই দূর হবে। এটি না পেলে পুদিনাপাতা বা নিমপাতাও ব্যবহার করতে পারেন।\n
●	চামচ থেরাপি\n
বাসার রেফ্রিজারেটরে ২টি চা চামচ রেখে ঠান্ডা করুন । চামচ যখন ঠাণ্ডা হয়ে যাবে, তখন বিছানায় শুয়ে চোখের উপর চামচ দুইটি রাখুন যতক্ষণ না এটি সাধারন তাপমাত্রায় আসে ।এটি একই সাথে চোখের ক্লান্তি ও চোখের নিচের কালি দূর করে থাকে।\n
●	আমলকী তেল\n\n\n\n\n\n
</string>

    <string name="MinorPrb5"><b>টাইফয়েড</b>  \n\n


টাইফয়েড জ্বর স্যালমোনেলা টাইফি নামক ব্যাকটেরিয়া দ্বারা গুরুতর ব্যাকটেরিয়াল ইনফেকশনের কারণে সাধারণত টাইফয়েড জ্বর হয়ে থাকে। টাইফয়েড জ্বরে আক্রান্ত ব্যক্তির রক্তস্রোতে ও অন্ত্রনালীতে এই ব্যাটটেরিয়া অবস্থান করে এবং দূষিত খাবার ও পানির মাধ্যমে তা দ্রুত সুস্থ ব্যক্তির দেহে সংক্রমিত হতে পারে।\n দুষিত খাবার ও পানি গ্রহণের মাধ্যমে এই ব্যাকটেরিযা দেহে প্রবেশ করা মাত্রই গুণিতক আকারে বেড়ে গিয়ে রক্তস্রোতে ছড়িয়ে পড়ে। আর তখনই দেহে জ্বরসহ নানা ধরনের উপসর্গ দেখা দেয়।\n

<b>টাইফয়েড জ্বরের লক্ষণসমূহ</b> \n
সাধারণত রোগ-জীবাণু শরীরে প্রবেশের ১০ থেকে ১৪ দিন পর রোগের লক্ষণ সমূহ প্রকাশ পেতে থাকে। জ্বর এ রোগের প্রধান লক্ষণ যা প্রথম চার-পাঁচ দিন জ্বর বৃদ্ধি পায় জ্বর কখনো বাড়ে, কখনো কমে; তবে কোনো সময় সম্পূর্ণ ছেড়ে যায় না। এর প্রধান প্রধান লক্ষণসমূহ নিম্নরুপঃ\n
●	১০৪ ডিগ্রি ফারেনহাইট পর্যন্ত টানা জ্বর হওয়া।\n
●	জ্বরের সঙ্গে মাথাব্যথা, শরীর ব্যথা ও শারীরিক দুর্বলতা দেখা দিতে পারে।\n
●	ক্ষুধামন্দা হওয়া সহ কারো কারো কোষ্ঠকাঠিন্য হতে পারে।\n
●	শিশুদের ক্ষেত্রে ডায়রিয়া ও বমি হতে পারে।\n
●	গা ম্যাজ ম্যাজ করা সহ রোগীর কফ বা কাশি হতে পারে ।
●	প্রচণ্ড পেটে ব্যথা অনুভূত হতে পারে।\n
●	দ্বিতীয় সপ্তাহে রোগীর পেটে ও পিঠে গোলাপি রঙের দানা দেখা দিতে পারে।\n
●	কারো কারো জ্বরের সঙ্গে কাশি হয়।\n
●	হার্ট রেট বা হৃদস্পন্দন কমে যেতে পারে।\n
●	ওষুধ চলা অবস্থায়ও সপ্তাহ খানেক জ্বর থাকতে পারে।\n

<b>টাইফয়েড জ্বর প্রতিরোধ</b>  \n
টাইফয়েড জ্বরের জন্য নির্ধারিত ভ্যাক্সিন (টিকা) চিকিৎসকের পরামর্শ অনুযায়ী গ্রহণ করুন। ইনজেকশন এবং মুখে খাওয়ার উভয় ধরনের ভ্যাক্সিন বাজারে খুবই সহজলভ্য। কোন ধরনের ভ্যাক্সিন গ্রহণ করবেন সে বিষয়ে আপনার চিকিৎসককের পরামর্শ নিন। শুধু ভ্যাক্সিনই ১০০% কার্যকর হবে তা নয়, এর সাথে নিম্নলিখিত কার্যকরী পদক্ষেপসমূহ গ্রহণ করতে হবে : \n\n
●	 শাকসবজি, ফলমূল এবং রান্নার বাসনপত্র পরিষ্কার পানিতে ধৌত করতে হবে।\n
●	ভালভাবে রান্নাকৃত বা সিদ্ধকৃত খাবারই কেবলমাত্র পান করুন।
●	খাবার গ্রহণ, প্রস্তত বা পরিবেশনের পূর্বে খুব ভালভাবে হাত ধৌত করুন।\n
●	ভালভাবে ফুটানো, পরিশোধিত বা বোতলজাত বিশুদ্ধ পানিই কেবলমাত্র পান করুন। পর্যাপ্ত পরিমাণে ফুটানো পানি বা পরিশোধিত পানি সংরক্ষণ করুন এবং পানি যাতে দূষিত হতে না পারে সে জন্য ২৪ ঘণ্টার মধ্যে সংরক্ষণকৃত সেই পানি পান করুন।\n
●	বোতলজাত, পরিশোধিত বা ফুটানো পানি হতে বরফ তৈরি করা না হলে সেই বরফ মিশিয়ে পানি বা অন্য কোন পানীয় পান করা হতে বিরত থাকুন।\n
●	যে সমস্ত সবজি বা ফলমূলের খোসা উঠানো যায় না সেগুলো এড়িয়ে চলুন। আর যে সমস্ত ফলমূলের খোসা উঠানো যায় সেগুলোর ক্ষেত্রে আগে ভালভাবে সাবান দিয়ে হাত পরিষ্কার করে তারপর খোসা উঠানো উচিত এবং সেই খোসা খাওয়া উচিত নয়।\n
●	রাস্তার পার্শ্বস্থ দোকানের খাবার গ্রহণ এবং পানি পান করা থেকে বিরত থাকা উচিত।\n
●	 টয়লেট ব্যবহারের পর ভালভাবে হাত পরিষ্কার করুন, এছাড়া টয়লেট সব সময় পরিষ্কার রাখুন।\n
<b>টাইফয়েড জ্বরের চিকিৎসা  </b>\n\n
●	এন্টিবায়োটিকের মাধ্যমে টাইফয়েড জ্বরের চিকিৎসা করা হয়ে থাকে। নির্দিষ্ট এন্টিবায়োটিক শুরুর পর জ্বর কমতে পাঁচদিনও লেগে যেতে পারে। টাইফয়েড জ্বরে আক্রান্ত হওয়ার পরও যারা দ্রুত চিকিৎসা করেন না তাদের সপ্তাহ বা মাসব্যাপী জ্বর থাকতে পারে এবং বিভিন্ন জটিলতা সৃষ্টি হতে পারে।  \n
●	অধিক পরিমাণে তরল খাবার গ্রহণে দীর্ঘস্থায়ী জ্বর এবং ডায়রিয়ার কারণে সৃষ্ট পানি স্বল্পতা দূরীভূত হয়। এছাড়া তীব্র আকারে পানি শূন্যতা দেখা দিলে শিরাপথে ওষুধ প্রদানের মাধ্যমেও তরলজাতীয় খাবার প্রদান করা যেতে পারে।\n
●	স্বাস্থ্যকর খাবার গ্রহণে অসুস্থতাকালীন সময়ে হারানো পুষ্টি পুনরুদ্ধারে উচ্চ ক্যালরি সমৃদ্ধ খাবার গ্রহণ করা উচিত।\n
●	যতদিন পর্যন্ত চিকিৎসক এন্টিবায়োটিক গ্রহণের পরামর্শ দিবেন ততদিন পর্যন্ত তা গ্রহণ করতে হবে।\n
●	প্রতিবার বাথরুম ব্যবহারের পর আপনার হাত পানি ও সাবান দিয়ে ভাল করে ধুয়ে ফেলুন।\n
●	খাবার তৈরি করা বা খাবার পরিবেশন করা থেকে বিরত থাকুন।\n
<b>টিকা : </b>  বর্তমানে এ রোগের টিকা পাওয়া যায়। বিশেষজ্ঞরা বলেন, শিশুর এক বছর বয়সের মধ্যে টিকা নেওয়াই সবচেয়ে ভালো।\n\n\n\n\n\n
</string>

    <string name="MinorPrb6"><b> হার্নিয়া </b>\n
হার্নিয়া হলো পেটের মধ্যস্থ খাদ্যনালি বা অন্য যে কোনো অঙ্গ পেটের দুর্বল স্থান দিয়ে বাইরে চলে আসা। হার্নিয়া খুব সাধারণ একটি রোগ। শিশু থেকে বৃদ্ধ পর্যন্ত প্রায় সব বয়সী মানুষের এ রোগ হতে পারে। এ রোগ দুধরনের- ইনগুইনাল হার্নিয়া ও ইনসিসনাল হার্নিয়া। তবে ইনগুইনাল হার্নিয়া বেশি হয়ে থাকে। কুচকির মাঝামাঝি ১/২ ইঞ্চি ওপরে এটির প্রাথমিক অবস্থান। রোগটি পুরুষের বেশি হয়ে থাকে।\n

<b>কারণ: </b>  \n

আমাদের পেটের কিছু অংশ আছে যেগুলো আশেপাশের অংশ থেকে অপেক্ষাকৃত দুর্বল থাকে। পেটের ভিতরের চাপ যদি বেশি হয়, যেমন-অনেক দিনের পুরানো হাঁচি কাশি বা কোষ্ঠকাঠিন্য আছে, তাদের বেলাতেও ক্ষুদ্রান্ত্র এই দুর্বল অংশগুলো দিয়ে বেরিয়ে আসতে পারে৷ উদর এবং উরুর সংযোগ স্থলে হার্নিয়া হতে পারে।\n এটা সাধারণত পুরুষদের হয়। মহিলাদের বেলাতে উরুর ভেতরের দিকে স্ফীত দেখা যায়। নাভির চারপাশে বা কোনো একপাশে ফুলে যায়। এটাকে নাভির হার্নিয়া বলা হয়। পূর্বে অস্ত্রোপাচার করা হয়েছে এমন জায়গাতেও হার্নিয়া হতে পারে। এটাকে ইনসিশনাল হার্নিয়া বলা হয়। ভারী জিনিস তুলতে গিয়ে হতে পারে। পুরুষদের প্রস্টেটের অসুখ, মুত্রাশয়ের অসুখের কারণে হতে পারে। চাপ দিয়ে প্রস্রাব করলে হতে পারে। প্রসবের পর ভারি কাজ বা অনবরত সিঁড়ি ভাঙলে হার্নিয়া হতে পারে।\n

<b>লক্ষন </b>
●	<b>পেট ফুলে যাওয়া</b> \n
হার্নিয়ার সবচেয়ে দৃশ্যমান লক্ষণ হচ্ছে পেটের কোনো না কোনো অংশে ফুলে যাওয়া। সেই ফোলা থেকে ভয়াবহ পেট ব্যথা হয়ে থাকে।\n
●	<b>শরীর নিচু করলে ব্যথা অনুভব</b> \n
শরীরটা নিচু করলে অথবা ভারী কোনো জিনিস বহন করলে পেট ব্যথা হলে ধরে নেবেন যে আপনার হার্নিয়া হয়েছে। এর পাশাপাশি যদি কাশি হয় তাতেও পেট ব্যথা করতে পারবে। সেইসঙ্গে যদি পেটের মধ্যে চাপ চাপ অনুভব করেন তাহলেও হার্নিয়ার লক্ষণ হতে পারে।\n
●	<b>পেট ভরা ভরা লাগা</b> \n
পেট ফাপা নয় বরং পেট ভরা ভরা লাগলে হতে পারে হার্নিয়া। হার্নিয়ায় আক্রান্ত হলে পেটে থাকে তীব্র ব্যথা, এই ব্যথা চলে গেলে আপনার মনে হবে আপনি সবেমাত্র কোনো দাওয়াতে ভরপেট খেয়ে ফিরছেন।
●	<b>পেশি দুর্বলতা</b> \n
পেশি দুর্বলতা যেমন আপনার হার্নিয়ার কারণ হতে পারে তেমনি পেশি দুর্বল অনুভব হলেও হতে পারে হার্নিয়ার লক্ষণ। আপনি হার্নিয়ায় আক্রান্ত হলে আক্রান্ত জায়গার আশেপাশের এলাকার পেশি ক্লান্ত হয়ে পড়তে পারে।\n
●	<b>বমি বমি ভাব হওয়া</b> \n
পেটে যদি ঘন ঘন সমস্যা দেখা দেয় অথবা বমি বমি ভাব হয় তাহলে বুঝে নিতে হবে আপনার হার্নিয়া মারাত্মক অবস্থায় পৌঁছেছে। কোনোরকম দ্বিধা দ্বন্দ্ব না করে ডাক্তার দেখান।\n
●	<b>জ্বর</b> \n
জ্বর হলেই সচেতন হওয়া দরকার সবারই। সব ধরনের জ্বরই কোনো না কোনো রোগের পূর্বলক্ষণ। তবে হার্নিয়ার উপরোক্ত লক্ষণগুলোর সাথে যদি জ্বর থাকে তাহলে সেটা আপনার ঘাতকের ভূমিকা পালন করতে পারে।\n



●	<b>কোষ্ঠকাঠিন্য</b> \n
হার্নিয়া হলে আপনার খাবার হজম হতে বাধা দেয়, তাই এসময় আপনার দেখা দিতে পারে কোষ্ঠকাঠিন্য। কোষ্ঠকাঠিন্য এতই ভয়ঙ্কর হয়ে দেখা দিতে পারে যে, আপনাকে অপারেশন করতেও হতে পারে।
●	<b>বুক জ্বালাপোড়া করা</b> \n
বুক জ্বালাপোড়া করা অথবা বুকে ব্যথা হওয়া- এইসব লক্ষণগুলো দেখা দিলেও হতে পারে হার্নিয়া।\n


<b>চিকিৎসা: </b>  \n
অবহেলা না করে দ্রুত সার্জারির ডাক্তারের সঙ্গে যোগযোগ করুন। ডাক্তারের পরামর্শ অনুযায়ী চলুন।\n

<b>প্রতিরোধ: </b> \n
জন্মগত ত্রুটির কারণে হার্নিয়া হলে তা প্রতিরোধ করা যায় না, চিকিৎসা করতে হয়। কিছু পরামর্শগুলো মেনে চললে পেটের মাংসপেশি ও টিস্যু বা কালার টান কমাতে পারা যায়: \n
●	যদি স্বাভাবিক ওজনের চেয়ে বেশি থাকে, তাহলে চিকিৎসকের পরামর্শ মতো ব্যায়াম ও খাদ্যগ্রহণ করা।\n
●	উচ্চ আঁশ কোষ্ঠকাঠিন্য ও টানটান অবস্থা প্রতিরোধ করতে সাহায্য করে।\n
●	ভারী বস্তু উত্তোলনে সতর্ক হতে হবে। ভারী বস্তু উত্তোলন করা যাবে না, যদি একান্তই উত্তোলন করতে হয় তাহলে সর্বদা হাঁটু ভাঁজ করে শুরু করতে হবে, কখনো কোমর বাঁকাবেন যাবে না।\n
●	 বন্ধ করতে হবে। ধূমপান মারাত্মক রোগ যেমন ক্যান্সার, এমফাইসেমা ও হ্নদরোগের ঝুঁকি বাড়াতে পারে। এ ছাড়া ধূমপান সচরাচর দীর্ঘস্থায়ী কাশির সৃষ্টি করে, যা ইনগুইনাল হার্নিয়া সৃষ্টিতে উৎসাহ জোগায়।\n\n\n\n\n\n
</string>


    <string name="Tips"><b>কিছু টিপস:</b> \n\n
১. ঠোটেঁ কালো ছোপ পড়লে কাঁচা দুধে তুলো ভিজিয়ে ঠোটেঁ মুছবেন। এটি নিয়মিত করলে ঠোটেঁর কালো দাগ উঠে যাবে।\n
২. টমেটোর রস ও দুধ একসঙ্গ মিশিয়ে মুখে লাগালে রোদে জ্বলা ভাব কমে যাবে।\n
৩. হাড়িঁ-বাসন ধোয়ার পরে হাত খুব রুক্ষ হয়ে যায়। এজন্য বাসন মাজার পরে দুধে কয়েক ফোঁটা লেবু মিশিয়ে হাতে লাগান। এতে আপনার হাত মোলায়েম হবে।\n
৪. কনুইতে কালো ছোপ দূর করতে লেবুর খোসায় টিনি দিয়ে ভালো করে ঘষে নিন। এতে দাগ চলে গিয়ে কনুই নরম হবে।\n
৫.মুখের ব্রণ আপনার সুন্দর্য নষ্ট করে। এক্ষেত্রে রসুনের কোয়া ঘষে নিন ব্রণের উপর। ব্রণ তাড়াতাড়ি মিলিয়ে যাবে।\n
৬. লিগমেন্টেশন বা কালো দাগ থেকে মু্ক্তি পেতে আলু, লেবু ও শসার রস এক সঙ্গে মিশিয়ে তাতে আধ চা চামচ গ্লিসারিন মিশিয়ে যেখানে দাগ পড়েছে সেখানকার ত্বকে লাগান।\n
৭. চুল পড়া বন্ধ করতে মাথায় আমলা, শিকাকাই যুক্ত তেল লাগান।\n
৮. তৈলাক্ত ত্বকে ঘাম জমে মুখ কালো দেখায়। এক্ষেত্রে ওটমিল ও লেবুর রস একসঙ্গে মিশিয়ে মুখে লাগিয়ে রাখবেন আধা ঘন্টা। আধা ঘন্টা পর ঠান্ডা পানিতে মুখ ধুয়ে নিন।\n
৯. যাদের হাত খুব ঘামে তারা এই সমস্যা থেকে মুক্তি পেতে লাউয়ের খোসা হাতে লাগিয়ে রাখুন কিছুক্ষণ।\n
১০. পায়ের গোড়ালি ফাটলে পেঁয়াজ বেটে প্রলেপ দিন এ জায়গায়।\n
১১. ত্বকের উজ্জ্বলতা বৃদ্ধির জন্য প্রতিদিন ১৫ গ্রাম করে মেৌরি চিবিয়ে খান। খুব কম সময়ে রক্ত শুদ্ধ হয়ে ত্বক উজ্জ্বল হয়ে উঠবে।\n
১২. মুখে কোন র্যাশ বের হলে অড়হর ডাল বাটা পেষ্ট লাগান র্যাশের উপর। কিছুক্ষণ রেখে ধুয়ে ফেলুন। দাগ থাকবেনা।\n
১৩. পিঠের কালো ছোপ তুলতে ময়দা ও দুধ এক সঙ্গে মিশিয়ে পিঠে দশ মিনিট ধরে ঘষবেন। এটা নিয়মিত করলে পিঠের ছোপ উঠে যায়।\n
১৪. মুখের তাৎক্ষনিক লাবণ্য আনতে একটা ভেষজ রুপটান আছে। আধা চা চামুচ লেবুর রস, এক চা চামচ মধুর সঙ্গে মিশিয়ে মুখে ও গলায় লাগান। পনের মিনিট পর ঠান্ডা পানি দিয়ে ধুয়ে ফেলুন। এটা আপনার মুখকে আদ্র রাখবে।\n
১৫. হাত পায়ের সৈৌন্দয্য অক্ষুন্ন রাখতে হাতে ও পায়ে আপেলের খোসা ঘষে নিন। এতে হাত ও পা অনেক বেশী ফর্সা দেখাবে।\n
১৬. মুখের বাদামী দাগ উঠাতে পাকা পেঁপে চটকে মুখে লাগান, পরে ধুয়ে ফেলুন।\n
১৭. নিঃশ্বাসের দুগন্ধ থেকে মুক্তি পেতে নিয়মিত দুই কোয়া করে কমলালেবু খান। দুই মাস পর এ সমস্য থাকবেনা।\n
১৮. সমপরিমান তুলসী পাতার রস ও লেবুর রস একসঙ্গে মিশিয়ে দুই বেলা নিয়মিত মুখে লাগান যেকোন দাগ মিলিয়ে যাবে।\n
১৯. অতিরক্ত শুষ্কতা থেকে মুক্তি পেতে মধু, দুধ ও বেসনের পেষ্ট মুখে লাগান নিয়মিত। এতে ত্বকের বলিরেখা ও দূর হয়ে যাবে।\n
২০. মাথাব্যথা হলে প্রচুর মাছ খান। মাছের তেল মাথাব্যথা প্রতিরোধে দারুণ কার্যকর। খাওয়া যেতে পারে আদা। প্রদাহ এবং ব্যথা নিরাময়ে তা বিশেষভাবে কার্যকর।\n

২১. জ্বর হলে খেতে পারেন ইয়োগার্ট। মধুও খাওয়া যেতে পারে।\n

২২. স্ট্রোক প্রতিরোধ চা পান করতে হবে। বিভিন্ন সমীক্ষায় দেখা গেছে, নিয়মিত চা খেলে ধমনীর গাত্রে ফ্যাট জমতে পারে না। ফলে ঝুঁকি কমে আসে অনেকখানি।\n

২৩. অনিদ্রার সমস্যায় মধু কার্যকর।\n

২৪. পেঁয়াজ হাঁপানিতে রোগীদের শ্বাসনালীর সংকোচন রোধে ইতিবাচক ভূমিকা রাখে।\n

২৫. পেটের পীড়ায় খাওয়া যেতে পারে কলা ও আদা। আদা মর্নিং সিকনেস এবং বমি বমিভাব দূর করে।\n

২৬. ঠাণ্ডয় রসুন খেলে অনেকটা উপশম পাওয়া যায়।\n

২৭. স্তন ক্যান্সার প্রতিরোধে গমজাত খাদ্য ও বাঁধাকপি কার্যকর।\n

২৮. আলসারের সমস্যায় বাঁধাকপি বিশেষভাবে উপযোগী। এতে থাকা খাদ্যোপাদান গ্যাস্ট্রিক এবং ডিওডেনাল আলসার হিল করতে সাহায্য করে।\n

২৯. নানাগুণের অধিকারী মধু। অসাড়তা, গলাব্যথা, মানসিক চাপ, রক্তস্বল্পতা, অস্টিও পোরেসিস, মাইগ্রেনসহ নানা শারীরিক সমস্যায় মধু বিশেষভাবে কার্যকর।\n
৩০. যখন আপনি খেতে বসবেন কখনোই একবারে বেশি খাবেন না। অল্প করে খান, তবে একটু পর পর। ৩১. প্রতিদিন ৮ গ্লাস পানি পান করুন।\n
৩২. অফিসে সবসময় ঘরের তৈরী খাবার খান। কাজের মঝে অবশ্যই টি ব্রেক নিন। কারণ একটানা কাজ করতে গেলে কিছুটা হলেও শরীরে চাপ পড়ে।\n
৩৩. জায়গায় লিফট ব্যাবহার করা থেকে বিরত থাকুন। চেষ্টা করুন সিঁড়ি বেয়ে উঠতে।\n
৩৪. সবসময় রান্না করার সময় খাবারে লবণের ব্যবহার কম করুন।\n
৩৫. প্রতিদিন নির্দিষ্ট টাইমে ঘুমাতে যান এবং সকাল সকাল ঘুম থেকে উঠুন।\n
৩৬. সলিড ফ্যাট খাবার, যেমন- ফাস্টফুড, ঘি, মাখন, চিজ ইত্যাদি খাবার থেকে নিজেকে দূরে রাখুন।\n
৩৭. প্রতিদিন খাবারের মেনুতে সবজি ও মাছ রাখুন। এবং ফল খেতে ভুলবেন না।\n
৩৮. নিয়মিত ব্যায়াম করুন। বাইরে সম্ভব না হলে বাসাতেই ১৫ থকে ২০ মিনিট নিজে নিজে ব্যায়াম করুন। তাহলে আপনার ওজন নিয়ন্ত্রনে থাকবে।\n\n\n\n\n\n
</string>
    <!--  Chest Pain



       <string name=""></string>
       <string name=""></string>
       <string name=""></string>

       -->

</resources>
